Kapitola 1.

O obetovaní presvätej Márie v chráme vo veku troch rokov

413. Medzi symbolmi, ktoré predobrazovali presvätú Máriu v písanom (Starom) Zákone, nie je žiaden taký význačný ako archa úmluvy a to nielen materiálom, z ktorého bola zhotovená a svojím obsahom, ale tiež účelom, ktorému slúžila a skutkami, ktoré Pán cez ňu konal a v spojení s ňou v starej synagóge. To všetko boli predobrazy tejto Panej a toho, čo mala spôsobiť v novej Kristovej Cirkvi. Céder nepodliehajúci hnilobe, z ktorého bola archa zhotovená, nie náhodou, ale riadením Božím (Exod. 25,10) jasne predobrazoval našu mystickú Archu Máriu, bez poruchy osobného hriechu i bez tajnej červivosti prvotného hriechu s jeho nerozlučiteľným kvasom nezriadených žiadostí. Najrýdzejšie a najčistejšie zlato (Exod 25,11), ktorým bola obložená zvonka i zvnútra, zaiste znázorňovalo najdokonalejšie a najvznešenejšie milosti a dary, ktoré vyžarovali z Jej nebeských myšlienok, prác a zo všetkej činnosti, z Jej zvykov a činnosti Jej schopností. Ani na vonkajšej alebo vnútornej strane tejto mystickej archy sa nedalo spozorovať nič, čo by - hoci iba na okamih - nebolo úplne pokryté zlatom najkvalitnejšieho a najjemnejšieho karátu.

414. Kamenné dosky zákona, nádoba s mannou a zázračná palica, ktoré boli v tej starozákonnej arche uložené a zachované, sú neprekonateľné vo výraznom význame večného a vteleného Slova, uzavretého v živej arche, v najsvätejšej Márii, lebo On bol Jej Jednorodený Syn, živý základný kameň Cirkvi evanjelia (1Kor 11). V tejto panenskej arche Márii bol uložený základný kameň oblúku, ktorý mal spojiť pohanov a židov, a bol odtrhnutý z hory Jeho večného plodenia (Ef 2,20), aby na ňom bol napísaný Božím prstom Nový Zákon milosti. Tak bola v starej arche vopred naznačená Mária ako Kráľovná, ktorá mala byť skladiskom všetkého, čo Boh pripravil a spôsobil pre svoje tvory. Uzavierala v sebe tiež mannu Božstva a milosti a divotvornú palicu zázrakov a divov, takže táto nebeská a mystická archa sama obsahovala žriedlo milosti, totiž Boha samého, pretekajúce do ostatného človečenstva a tvoriace jadro všetkých divov a zázrakov Božích. V Márii je teda obsiahnuté a uchované všetko, čo si Boh prial vykonať a ukázať.

415. Podľa toho archa úmluvy (nie sama osebe, ale pre tú pravdu, ktorú predznačovala), bola stolicou a podnožkou uzmierenia, kde Pán zasadal na súde svojho milosrdenstva, aby počul svoj ľud a odpovedal mu, i rozdával svoje dary a milosti; lebo starozákonná archa obrazne znázorňovala najsvätejšiu Máriu, trón milosti a prvú mystickú zľutovnicu, ktorú výslovne určil pre svoje prebývanie. Zdá sa, že súd Božskej spravodlivosti ostáva založený v Bohu samotnom a zľutovnica, čiže súdna stolica milosrdenstva, bola postavená v Márii, aby sme k Nej ako k trónu milosti mohli prichádzať s istou dôverou a predkladať Jej naše žiadosti o tie dary milosti a milosrdenstva, ktoré okrem Kráľovnej Márie nebývajú vypočuté a pre ľudské pokolenie sú nedosiahnuteľné.

416. Posvätná a tajomná Archa, ktorú ruky samotného Pána zriadili za Jeho obydlie, ako zľutovnica ľudu samozrejme nemohla ostať mimo chrámu, v ktorom prechovávali tú druhú, hmotnú archu, a ktorá bola iba obrazom tejto duchovnej a pravej Archy novej zmluvy. Preto Jej Pôvodca nariadil, aby Ju umiestnili v Jeho dome a chráme, akonáhle dovŕši prvé tri roky svojho detstva. Ale ja sa veľmi divím, keď pozorujem ten veľký rozdiel v tom, čo sa dialo s primitívnou a obraznou archou a čo s druhou, pravou Archou zmluvy. Hoci starozákonná archa nemala žiadnu inú dôležitosť, než že predobrazovala Máriu a tajomstvá s Ňou spojené, predsa, keď ju kráľ Dávid prenášal na rôzne miesta a keď neskoršie Šalamún, jeho syn, ju umiestnil v chráme ako v patričnom mieste pre ňu, všetko sa konalo s veľkou slávou a radosťou toho dávneho ľudu, ako ukazuje slávny sprievod, ktorý usporiadal kráľ Dávid z domu Abinadaba do domu Obededoma (2 Kráľ 6,10) a potom do stánku na Sione jeho vlastného mesta; podobne keď ju Šalamún prenášal zo Sionu do nového chrámu, ktorý vystavil ako dom Boží a dom modlitby podľa rozkazu Pána.

417. Pri všetkých týchto príležitostiach starodávnu archu úmluvy niesli s verejnou úctou a veľmi okázalými oslavami, pri zvukoch hudby, s tancami, obetami, s veselosťou kráľov a všetkého izraelského ľudu, ako o tom hovoria posvätné dejiny druhej a tretej knihy Kráľovskej a v druhej a tretej knihe Paralipomenon. Avšak naša pravá a mystická Archa, najsvätejšia Mária, hoci bola najvzácnejšia, najdrahocennejšia a úcty najhodnejšia zo všetkých tvorov, nebola privedená do chrámu s takou slávou a okázalosťou. Pri prenášaní tejto mystickej Archy chýbali obety zvierat, kráľovská pompa a kráľovský majestát; z domu Jej otca Joachima Ju niesla v náručí Jej pokorná matka Anna, ktorá, hoci nebola veľmi chudobná, priala si niesť svoju milovanú dcéru na svojich rukách, aby Ju priniesla do chrámu bez okázalosti bohatstva, sama a ľuďmi nepovšimnutá. Sláva a majestát tohoto sprievodu, podľa priania Najvyššieho, mali byť božské a neviditeľné. Všetky posvätné deje a tajomstvá najsvätejšej Márie sú také vznešené a skryté, že podľa nevyspytateľných ustanovení Pána mnohé z nich sú skryté až do dnešného dňa. On drží vo svojich rukách čas a hodinu pre zjavenie všetkých vecí i každej zvlášť.

418. Naplnená úžasom nad týmto divom, kľačiac pred prítomnosťou Najvyššieho a chváliac Jeho vysoké úsudky, Najvyšší ma poctil nasledujúcim vysvetlením: "Vedz, duša moja, že ak som to zariadil tak, aby archu Starého Zákona uctievali s takou veľkou oslavou a vonkajšou okázalosťou, stalo sa tak preto, že bola najvernejším obrazom Tej, ktorá mala byť Matkou vteleného Slova. Prvá archa bola hmotná a neživá a oslavu i okázalosť pre ňu bolo možné konať bez všetkých ťažkostí; ale pre pravú a živú Archu, Máriu, nechcel som voliť toľkú oslavu, kým žila na zemi v smrteľnom tele, pretože ty aj ostatné duše máte na Ňu počas vášho putovania hľadieť ako na príklad. Neprajem si, aby tí, ktorí sú zapísaní v mojej pamäti pre večné vyvolenie, očakávali počas smrteľného života pocty, nerozvážnu chválu a potlesk ľudí ako časť odmeny za ich prácu, ktorú konajú pre moju česť a v mojej službe. Ani nesmú byť vystavení nebezpečenstvu rozdeľovať lásku medzi svojím Bohom, ktorý ich ospravedlňuje a robí svätými a tými, ktorí ich iba za takých vyhlasujú. Iba jediný Stvoriteľ ich stvoril, zachováva, osvecuje a chráni ich; preto ich láska a pozornosť musí byť jediná a nerozdelená a nesmie sa odvracať ani kvôli vďačnej pozornosti k tým, ktorí ich ctia ako spravodlivých. Láska Božia je výsostne citlivá, ľudská vôľa je príliš slabá a obmedzená; ak je ešte rozdelená, môže byť iba malá a veľmi nedokonalá vo svojej činnosti a ľahko celkom zmizne. Preto som si neprial, aby Tá, ktorá mala byť príkladom všetkej svätosti a pod Mojou ochranou bola bez každého nebezpečenstva pádu, bola oslavovaná alebo zvlášť ctená za svojho života, alebo aby Ju priniesli do chrámu s vonkajšou okázalosťou a poctou."

419. "Okrem toho poslal som z neba svojho Jednorodeného a stvoril som Tú, ktorá mala byť Jeho Matkou za tým účelom, aby som vyviedol svet z bludov a zbavil klamu smrteľníkov, ktorí ustanovili nespravodlivé a hriešne zákony, podľa ktorých chudobní majú byť opovrhovaní a bohatí ctení, pokorní majú byť ponižovaní a pyšní vyvyšovaní, cnostní ohováraní a hriešni chválení, nesmelí a skromní považovaní za bláznov a spupní za hrdinov; chudoba sa má považovať za hanbu a nešťastie, kdežto bohatstvo, nádhera, okázalosť, lesk, pocty, pomíňajúce rozkoše majú si pochabí a telesní ľudia ceniť a vyhľadávať. Vtelené Slovo a Jeho Matka toto všetko mali svojím príchodom medzi ľudí karhať a zavrhovať ako podvodné a klamné, aby smrteľníci mohli poznať to hrozné nebezpečenstvo, ktoré skrýva slepé milovanie a podporovanie tých klamných, zmyselných rozkoší, v ktorých žijú. Pre túto nezmyselnú lásku sa stáva, že tak vytrvalo utekajú pred pokorou, tichosťou a chudobou a vyhýbajú sa všetkému, čo patrí k pravej cnosti pokánia a sebaodriekania. A predsa iba tieto cnosti sú prijateľné a príjemné mojim očiam a v súhlase s mojou spravodlivosťou; lebo sväté, čestné a spravodlivé skutky odmením večnou slávou, kdežto opačné potrestám večným trestom."

420. Túto pravdu pozemské a telesné oči nevidia a nevšímajú si svetlo, ktoré ich učí. Ty však, duša, pozoruj túto pravdu, zapíš si ju do srdca a vezmi si príklad z vteleného Slova a Jeho Matky a verne ich nasleduj. Ona bola svätá a podľa môjho úsudku Kristovi najmilšia; patrila Jej všetka úcta a chvála ľudí, ba oveľa viac, než Jej mohli vzdať, ale napriek tomu, čo sa Jej týkalo, zariadil a ustanovil som to tak, aby vtedy nedostala žiadnu úctu a uznanie a aby ako Učiteľka pravdy mohla byť najžiarivejším príkladom všetkého, čo je sväté, dokonalé, úctyhodné a najspoľahlivejšie pre poučenie a vedenie mojich vyvolených. Mala byť žiariacim príkladom pokory, odlúčenosti, pohŕdania a ošklivenia si veľkej márnosti sveta, lásky k utrpeniu, k protivenstvám, k urážkam, k súženiam a pohaneniu, ktoré spôsobili tvorovia. Všetka chvála a uznanie od sveta sa protiví a odporuje svätosti a ja som ustanovil, aby najčistejšia Mária nebola tým obťažovaná, ani si neprajem, aby sa moji priatelia tešili chvále a uznaniu sveta, alebo v tom mali záľubu. Ak sa niekedy prihodí, že pre moju slávu ich svet pozná, nestáva sa tak preto, že si to žiadali alebo hľadali, ale preto, že sa odovzdávajú mojej Prozreteľnosti zachovávajúc pokoru a zmýšľanie primerané ich stavu. Pre seba vyhľadávajú a milujú to, čím svet pohŕda a o čo sa vtelené Slovo a Jeho najsvätejšia Matka snažili a čo učili." Toto bola odpoveď, ktorú mi dal Pán na môj úžas a otázku, a tak ma poučil o tom, čo mám hľadať a o čo sa snažiť.

421. Keď sa naplnili tri roky, ktoré Pán ustanovil, Joachim a Anna s niekoľkými svojimi príbuznými sa vydali na cestu z Nazaretu, a Jej matka niesla na rukách pravú a živú Archu úmluvy, najsvätejšiu Máriu, aby Ju uložili vo svätom chráme jeruzalemskom. Krásne dieťa s horlivou a láskyplnou silnou túžbou bežalo za vôňou mastí svojho Milého a hľadalo v chráme Toho, ktorého nosilo vo svojom srdci. Pozemskí tvorovia si tento nepatrný sprievod sotva všimli, neviditeľne ho však sprevádzali anjelskí duchovia, ktorí aby túto udalosť oslávili, prišli z neba vo väčšom počte než obyčajne ako jej stráž a spievali nebeské piesne slávy a chvály Najvyššiemu. Nebeská Kňažná ich videla a počula, keď zrýchľovala svoje krásne kroky pred tvárou Najvyššieho a pravého Šalamúna. Tak pokračovali celou cestou z Nazaretu do Jeruzalema. Tiež rodičia svätého dieťatka Márie cítili v srdci veľkú radosť a duchovnú útechu.

422. Keď prišli na miesto, pri vstupovaní do chrámu svätá Anna vzala svoju dcéru a Paniu za ruku a spolu so svätým Joachimom za jeho pomoci vošli dovnútra. Všetci traja predniesli Pánovi zbožnú modlitbu; rodičia obetovali Bohu svoju dcéru a presväté dieťa s najhlbšou pokorou, klaňaním a chválou obetovalo seba. Iba Ona sama videla, že Najvyšší Ju prijal v božskom lesku, ktorý naplnil chrám a počula Hlas hovoriť k Nej: "Poď moja Milá, Nevesta moja, poď do môjho chrámu, kde si prajem počuť tvoj hlas chvály a klaňanie." Po vykonaní svojich modlitieb vstali a odobrali sa ku kňazovi. Rodičia odovzdali svoje dieťa do jeho rúk a on im udelil svoje požehnanie. Spoločne Ju viedli potom k tej časti chrámových budov, v ktorej bývalo veľa mladých dievčat, aby ich tu v odlúčenosti vychovávali a učili cnostnému správaniu sa, pokiaľ nedosiahli dosť vysoký vek pre vstup do manželského stavu. Bolo to miesto odlúčenosti zvlášť vybrané pre prvorodené dcéry z kráľovského rodu Júdovho a kňazského rodu Lévi.

423. Ku vchodu týchto obydlí viedlo pätnásť schodov. Iní kňazi zostúpili po týchto schodoch, aby uvítali požehnané dieťa Máriu. Ten, ktorý Ju prijal, bol podľa zákona z nižšieho rádu. Postavil Ju na prvý stupeň a Mária sa z jeho dovolením obrátila, pokľakla pred Joachimom a Annou, požiadala ich o požehnanie a pobozkajúc im ruky odporúčala sa do ich modlitieb. Svätí rodičia s vrelými slzami Jej dali svoje požehnanie, na čo Ona bez všetkej pomoci vystúpila po tých pätnástich schodoch. Náhlila sa hore s nevídanou horlivosťou a radosťou, ani sa neobzerala a neronila slzy, ani neprejavila žiaden detský zármutok pri lúčení sa so svojimi rodičmi. Vzbudilo to obdiv tých, ktorí Ju videli, ako je v takom útlom veku plná zvláštnej dôstojnosti a pevnosti ducha. Kňazi Ju prijali medzi ostatné devy a svätý Simeon Ju zveril učiteľkám, z ktorých jedna bola prorokyňa Anna. Táto svätá žena, ktorú pripravila zvláštna milosť a osvietenie Pána, si dieťa Joachima a Anny s radosťou vzala na starosť. Považovala túto úlohu za zvláštne vyznamenanie od Božskej Prozreteľnosti a zaslúžila si ho svojou svätosťou a cnosťami, že dostala za učeníčku Tú, ktorá mala byť Matkou Božou a Paňou všetkého tvorstva.

424. Jej rodičia Joachim a Anna so zármutkom nastúpili spiatočnú cestu do Nazaretu, teraz už chudobní a bez vzácneho pokladu ich domu. Ale Najvyšší ich potešil a posilnil v ich zármutku. Svätý kňaz Simeon, hoci vtedy ešte nepoznal tajomstvo ukryté v dieťati Márii, obdržal veľké osvietenie o Jej svätosti a zvláštnom vyvolení od Pána. Tiež ostatní kňazi pozerali na Ňu s veľkou úctou a vážnosťou. Vystúpením po pätnástich schodoch dieťa splnilo to, čo videl Jakub vo sne; lebo aj tu boli anjeli zostupujúci a vystupujúci: jedni sprevádzali, iní stretávali svoju Kráľovnú, keď sa náhlila hore; hore čakal Boh, aby Ju privítal ako svoju Dcéru a nevestu. Ona tiež s pocitmi lásky cítila, že toto bol skutočne dom Boží a brána nebeská.

425. Keď dieťa Máriu priviedli k učiteľke, s najhlbšou pokorou pokľaklo pred ňou a žiadalo ju o požehnanie. Prosila, aby Ju prijala medzi tie, ktoré boli pod jej dozorom a ktoré sa riadili jej vedením a radami a poslúchali ju a prosila o láskavú trpezlivosť v prácach a obtiažach, ktoré snáď spôsobí. Prorokyňa Anna, Jej učiteľka, Ju prijala s veľkou radosťou a povedala Jej: "Dcéra moja, vo mne budeš mať zástupkyňu matky; budem sa starať o Teba a o Tvoje vzdelanie so všetkou možnou starostlivosťou." Potom sväté dieťa s tou istou pokorou pristúpilo ku všetkým prítomným dievčatám, aby ich oslovilo; každú pozdravila a objala, ponúkajúc sa im k službám a žiadala ich, aby ako staršie a pokročilejšie v plnení povinností svojho stavu než Ona Ju poučovali a riadili. Tiež im ďakovala, že bez jej zásluhy Ju prijali do svojej spoločnosti.

Poučenie, ktoré mi dala najsvätejšia Panna Mária

426. Dcéra moja, najväčšie šťastie, aké môže duša dostať v tomto smrteľnom živote je, keď ju Všemohúci povolá do svojho domu, zasväteného Jeho službe. Týmto dobrodením vyslobodzuje dušu z nebezpečenstva otroctva a zbavuje ju biednej svetskej služobnosti, kde zbavená pravej slobody je svoj chlieb v pote svojej tváre. Kto je tak tupý a pochabý, aby nevidel nebezpečenstvo svetského života, zmäteného všetkými mrzkými a hriešnymi predpismi a zvykmi, zavedenými diabolskou prefíkanosťou a ľudskou prevrátenosťou? Lepšia stránka je rehoľný život a odlúčenosť; v nej je bezpečnosť, vonku je trápenie a búrlivé more plné zármutku a nespokojnosti. Následkom tvrdosti srdca a úplného zabúdania na spásu svojej duše ľudia túto pravdu nepoznajú a nevábi ich jej požehnanie. Ty však, duša, nebuď hluchá na hlas Najvyššieho, dbaj naň a odpovedaj naň svojimi skutkami. Chcem ťa upozorniť, že jedným z najväčších satanových osídiel je, že prekáža volaniu Pána, kedykoľvek sa snaží prilákať a nakloniť dušu k životu v dokonalosti v Jeho službe.

427. Už samotný verejný a posvätný výkon prijímania rehoľného rúcha a vstupovanie do rehoľného stavu, hoci nie vždy sa koná s náležitou horlivosťou a čistotou úmyslu, stačí roznietiť hnev a zúrivosť pekelného draka a jeho diablov, lebo tí vedia, že tento čin slúži nielen na slávu Pána a Jeho svätých anjelov, ale že rehoľný život tiež dušu privedie ku svätosti a dokonalosti. Veľmi často sa stáva, že tí, ktorí prijali rehoľné rúcho zo svetských a ľudských pohnútok, neskoršie bývajú obdarení božskou milosťou, ktorá ich zdokonaľuje a všetko napravuje. Keď je to možné, i keď zo začiatku chýbal dobrý úmysel, o čo viac bude ešte mocnejšie a účinnejšie svetlo a vplyv milosti a disciplíny rehoľného života, keď duša do neho vstúpi pod vplyvom božskej lásky a s úprimnou horlivou túžbou hľadať Boha, slúžiť Mu a milovať Ho?

428. Keď teda Najvyšší najprv napraví a povznesie tých, ktorí z akejkoľvek príčiny vstupujú do rehoľného stavu, je zaiste iba spravodlivé, aby tiež oni, odvracajúc sa od sveta, odvrátili od neho tiež svoje oči a vyhladili zo svojej pamäti všetky jeho obrazy a zabudli na všetko, čo takým chvályhodným spôsobom opustili. Tí, ktorí túto požiadavku zanedbávajú a sú Bohu nevďační a neverní, nepochybne budú potrestaní ako Lótova žena /Gen 19,26/, i keď pre veľkú Božiu dobrotu nie sú trestaní takým verejným a viditeľným spôsobom; predsa však trpia vnútorne, ostávajú chladní a suchopárni, bez horlivosti alebo pokroku v cnosti. Milosť ich opustila, a preto nedosiahnu cieľ svojho povolania, nerobia v zbožnosti žiaden pokrok, ani v nej nenachádzajú žiadnu útechu a nezaslúžia si, aby ich Pán navštevoval ako svoje dietky, ale aby boli ponechaní sami na seba, aby si sami poradili ako neverní a utečení otroci. Pamätaj, Mária, že Ti musí byť celý svet ukrižovaný a mŕtvy; že naň nesmieš mať žiadne spomienky, neuchovávaj žiadne obrazy, nevenuj mu žiadnu pozornosť, ani nemaj žiadnu náklonnosť k niektorému jeho tvorovi. Keď je niekedy potrebné, aby si preukázala lásku svojim blížnym, hľaď, aby si ju dobre usporiadala a vopred poistila dobro svojej duše, jej bezpečnosť a pokoj, jej vnútorný pokoj a mier. Napomínam Ťa, aby si v týchto bodoch, nakoľko je to bez hriechu možné, išla až do najväčšej krajnosti, ak chceš ostať v mojej škole.

Kapitola 2.

O zvláštnej milosti, ktorú Všemohúci udelil najsvätejšej Márii, len čo sa usadila v chráme

429. Keď sa nebeské dieťa rozlúčilo so svojimi rodičmi a začalo život v chráme, učiteľka Jej určila miesto medzi ostatnými dievčatami, z ktorých každá obývala prístenok, či malú izbičku. Nebeská Kňažná sa položila tvárou na dlažbu a pobozkala ju, vediac, že je to miesto sväté a časť chrámu. Pokorným klaňaním vzdávala Pánovi vďaky za toto nové dobrodenie a ďakovala i zemi za to, že Ju niesla a dovolila Jej stáť na tomto svätom mieste, lebo sa pokladala za nehodnú, aby po nej chodila, alebo na nej bývala. Potom sa obrátila k svojim svätým anjelom a povedala im: "Nebeskí princovia, poslovia Všemohúceho, najvernejší priatelia a spoločníci, prosím vás zo všetkých síl svojej duše, aby ste zostali so mnou v tomto svätom chráme môjho Pána a ako moji bdelí strážcovia pripomínajte mi všetko, čo mám konať; poučujte a riaďte ma ako učitelia a vodcovia mojich skutkov, aby som mohla vo všetkom plniť dokonalú vôľu Najvyššieho, uspokojovať svätých kňazov, poslúchať svoje učiteľky a spoločníčky." A obrátiac sa najmä k tým, o ktorých som sa vyššie zmienila ako o dvanástich anjeloch Apokalypsy, povedala im: "A vás, moji vyslanci, prosím, ak vám to dovolí Všemohúci, aby ste išli a potešili mojich svätých rodičov v ich zármutku a opustenosti."

430. Medzitým, čo dvanásť anjelov vykonávalo Jej prianie, Mária zotrvala s ostatnými anjelmi v nebeskom rozhovore. Začala cítiť nadprirodzený účinok veľkej moci a sladkosti, ktoré Ju oduševňovali a povznášali do žiaru extázy a Najvyšší ihneď nariadil serafínom, aby Jej pomáhali pri osvecovaní a príprave Jej najsvätejšej duše. Okamžite Ju naplnilo božské svetlo a sila, ktorá zdokonalila a prispôsobila Jej schopnosti k tajomstvám, ktoré Jej teraz mali byť ukázané. Takto pripravené a sprevádzané Jej a mnohými inými svätými anjelmi uprostred žiariacich zástupov bolo nebeské dieťa s telom i dušou vynesené do najvyššieho neba, kde Ho s primeranou dobrotivosťou a radosťou prijala Najsvätejšia Trojica. S hlbokou úctou a pokorou padla pred najmocnejším a najvyšším Pánom na svoju tvár, ako to obyčajne robievala vo všetkých svojich videniach. Potom Ju nové účinky božského svetla opäť premenili tak, že priamym nazeraním videla samého Boha z tváre do tváre. Toto bolo po druhý raz v prvých troch rokoch Jej života, že sa Jej Boh ukázal priamym spôsobom.

431. Žiaden ľudský jazyk, alebo akákoľvek rozumová schopnosť nikdy nemôže popísať účinky tohoto videnia a podieľanie sa na Božskej podstate. Božská Osoba Otca hovorila k budúcej Matke svojho Syna: "Holubička moja, milá moja, prajem si, aby si videla poklady mojej nezmeniteľnej Bytosti a nekonečnej dokonalosti a tiež poznala skryté dary určené pre duše, ktoré som vyvolil za dedičov svojej slávy a ktoré sú vyslobodené krvou a životom Baránka. Pozri, Dcéra moja, aký som štedrý ku svojim tvorom, ktorí ma poznajú a milujú; aký pravdivý vo svojich slovách, verný vo svojich sľuboch, aký mocný a obdivuhodný o svojich dielach. Pozoruj, Nevesta moja, ako je nevýslovne pravdivé, že kto ma nasleduje, nechodí vo tme. Prajem si, aby si ty, moja jediná vyvolená, bola očitou svedkyňou tých pokladov, ktoré mám v zásobe pre povýšenie pokorných, obohatenie chudobných, vyvýšenie utlačovaných a ako odmenu za všetko, čo smrteľní ľudia konajú a trpia pre moje Meno."

432. V tomto videní Božstva boli svätému dieťaťu ukázané aj iné veľké tajomstvá, lebo ako je nekonečný predmet ukázaný duši v takom opakovanom nazeranom videní, tak ten, ktorý ostáva na videnie, bude vždy nekonečný a bude vzbudzovať väčší a väčší obdiv a lásku v tom, kto ním bol obdarený. Najsvätejšia Mária odpovedala Pánovi slovami: "Najvyšší, zvrchovaný a večný Bože, nepochopiteľný si vo svojej skvelosti, prehojný v bohatstve, nevysloviteľný v tajomstvách, nanajvýš verný vo svojich sľuboch, pravdovravný v slovách, najdokonalejší vo svojich dielach, lebo Ty si Pán, nekonečný a večný vo svojej podstate a dokonalosti. Čo však, najvyšší Pane, si má moja maličkosť počať pred tvárou Tvojej velebnosti? Uznávam, že som nehodná pozrieť na Tvoju veľkosť, predsa však veľmi potrebujem Tvoju pozornosť. V Tvojej prítomnosti, Pane, všetko tvorstvo je ako nič. Čo mám robiť ja, Tvoja služobnica, keď som iba prach? Splň na mne všetky svoje žiadosti a priania; a keď ťažkosti a prenasledovania, pokora a tichosť, ktoré smrteľníci trpezlivo znášajú, sú v Tvojich očiach také vzácne, nedopusť, o Milý môj, aby som bola pripravená o taký bohatý poklad a záruku Tvojej lásky. Ale čo sa týka zásluh za tie utrpenia, tie daj svojim služobníkom a priateľom, ktorí ich viac zasluhujú ako ja, lebo ja som ešte nepracovala v Tvojej službe a pre Tvoje zaľúbenie."

433. Najvyšší bol veľmi potešený žiadosťou nebeského dieťaťa a dal Jej na vedomie, že cez celý život bude trpieť a pracovať pre Jeho lásku, ale nezjavil Jej poriadok a spôsob, akým to dopustí. Nebeská Kráľovná vzdala vďaky za to dobrodenie a požehnanie, že Ju vyvolil na prácu a utrpenie pre slávu Božieho Mena. Horela túžbou, aby si zaistila také dobro a prosila Boha, aby Jej dovolil v Jeho prítomnosti urobiť štyri sľuby: čistotu, chudobu, poslušnosť a ustavičné uzavretie v chráme, do ktorého Ju povolal. Na túto žiadosť Jej Pán odpovedal: "Nevesta moja, moje myšlienky sa povznášajú nad všetko, čo je stvorené, a ty, moja vyvolená, ešte nevieš, čo sa ti v živote prihodí a ešte nerozumieš, prečo nie je možné úplne splniť tvoju horlivú žiadosť, na ktorú teraz pomýšľaš. Sľub čistoty dovoľujem a prajem si, aby si ho vykonala; prajem si, aby si sa od tohoto okamihu zriekla pozemského bohatstva. Tiež chcem, aby si - nakoľko je možné - zachovávala aj to, čo sa týka ostatných sľubov tak, ako by si ich vykonala. Tvoja túžba sa splní cez mnohé iné panny v blížiacom sa zákone milosti; pretože v snahe, aby nasledovali teba a slúžili mne, vykonali tie isté sľuby a budú žiť spoločne v komunite a budeš Matkou mnohých dcér."

434. Presväté dieťa potom v prítomnosti Pána urobilo sľub čistoty a v ostatných sľuboch, bez toho, aby sa viazala, zriekla sa všetkej náklonnosti k pozemským a stvoreným veciam. Okrem toho urobila predsavzatie, že z lásky k Bohu bude poslúchať všetkých tvorov. V plnení týchto predsavzatí bola oveľa presnejšia, horlivejšia a vernejšia ako tí, ktorí tie sľuby urobili alebo urobia. Po tomto hneď to jasné a priame nazeranie na Boha prestalo, ale Ona nebola hneď navrátená svetu. Bola ponechaná v najvyššom nebi a požívala iné obrazné videnie Pána v stave nižšieho vytrženia a v spojení s týmto videla iné tajomstvá.

435. V tomto druhoradom obraznom videní niektorí zo serafínov, ktorí sú najbližšie pri Pánovi, pristúpili k Nej a na Jeho rozkaz obliekli a ozdobili Ju takto: Predovšetkým Jej zmysly boli osvietené jasným svetlom, ktoré ich naplnilo milosťou a krásou. Potom Ju zaodiali plášťom, či tunikou neobyčajného lesku a krásy, opásali Ju opaskom z rôznofarebných a priehľadných nádherne žiariacich drahokamov, ktoré Ju zdobili nad ľudské pochopenie a naznačovali nepoškvrnenú čistotu a rôzne hrdinské cnosti Jej duše. Dali Jej tiež náhrdelník neopísateľnej krásy, na ktorom boli tri veľké drahokamy značiace tri veľké cnosti, vieru, nádej a lásku; tento náhrdelník Jej dali okolo krku a nechali padať na prsia, akoby ukazoval, že tam je sídlo tých vzácnych cností. Ozdobili tiež Jej ruky siedmimi prsteňmi nevídanej krásy, čím chcel Duch Svätý oznámiť, že Ju v najvyššom stupni obohatil svojimi darmi. K všetkému tomu Najsvätejšia Trojica korunovala Jej hlavu kráľovským diadémom (čelenkou) z prevzácneho materiálu povysádzaným najdrahšími kameňmi a tým Ju ustanovil za svoju Nevestu a Cisárovnú neba. Na potvrdenie toho biele žiariace rúcho bolo ozdobené písmenami či znakmi z najčistejšieho a najviac trblietavého zlata oznamujúce: Mária, Dcéra večného Otca, Nevesta Ducha Svätého a Matka pravého Svetla. Tomuto poslednému menu či titulu nebeská Pani nerozumela, anjeli však, ktorí pomáhali pri týchto nových zvláštnych obradoch, mu rozumeli a unesení obdivom chválili Autora, ktorý Jej to meno dal. Nakoniec sa pozornosť všetkých anjelských duchov obrátila k Najvyššiemu a od trónu Najsvätejšej Trojice vychádzal hlas, ktorý oslovil najsvätejšiu Máriu a hovoril Jej: "Ty budeš na veky našou Nevestou, našou milovanou a vyvolenou zo všetkých tvorov; anjeli ti budú slúžiť a všetky národy ťa budú nazývať blahoslavenou." (Lk 1,48).

436. Keď malá Vládkyňa bola takto odiata dvorným šatom Božstva, slávilo sa potom také slávne a obdivuhodné zasnúbenie, aké nikdy nemohlo prísť na myseľ ani tým najvyšším cherubínom a serafínom, lebo Najvyšší Ju prijal ako svoju jedinú Nevestu a udelil Jej najvyššiu hodnosť, akú tvor môže dostať. Uložil v Nej svoje Božstvo v osobe Slova a s Ním všetky poklady milostí prináležiacich takému vysokému postaveniu. Zatiaľ najpokornejšia z pokorných topila sa v priepasti lásky a obdivu, ktoré v Nej spôsobili tieto výsady a dobrodenia a prehovorila za prítomnosti Pána; "Najvyšší Kráľu a nevystihnuteľný Bože, kto si Ty a kto som ja, že Tvoja blahosklonnosť zhliadla na mňa, ktorá som iba prach nehodný takého milosrdenstva? Vidiac v Tebe, Pane môj, ako v jasnom zrkadle, Tvoju nezmeniteľnú podstatu, vidím a poznám neomylne svoju nízkosť a biednosť, obdivujem Tvoju veľkosť a pohŕdam svojou ničotou. Pri pohľade na Teba som zničená a stratená v úžase, že nekonečná Velebnosť sa skláňa k takému nízkemu červíkovi, ktorý zasluhuje iba zabudnutie a pohŕdanie všetkých tvorov. Ó, Pane, moje jediné dobro, aký si zvelebený a vyvýšený v tomto čine! Aký úžas si spôsobil cezo mňa u anjelov, ktorí poznávajú Tvoju nekonečnú štedrosť, veľkomyselnosť a milosrdenstvo v tom, že dvíhaš z prachu tú, ktorá je taká chudobná a staviaš ju medzi kniežatá (Ž 112,7)! Prijímam Ťa, ó Kráľu a Pane môj, za svojho Ženícha a ponúkam sa Ti za otrokyňu. Nedopusť, aby sa môj rozum zaoberal niečím iným, alebo aby si moja pamäť zachovala nejaký iný obraz a moja vôľa hľadala nejaký iný predmet zaľúbenia okrem Teba, moje najvyššie dobro, moja pravá a jediná Láska. Nech moje oči nepozerajú na ľudských tvorov a moje schopnosti a zmysly nech si nevšímajú nič okrem Teba a toho, čo Tvoja Velebnosť nariadi. Ty jediný pre Tvoju nevestu a ona iba pre Teba, nezmeniteľné a večné dobro."

437. Najvyšší prijal s nevýslovným zaľúbením toto zvolenie najvyššej Kňažnej na uzavretie nového zasnúbenia s Jej presvätou dušou. Vylial na Ňu všetky poklady svojich milostí a moci ako na svoju pravú Nevestu a Paniu všetkého tvorstva, poučil Ju, aby žiadala čokoľvek podľa svojho priania a uistil Ju, že Jej nič neodoprie. Táto najpokornejšia Holubička ihneď s najvrúcnejšou láskou začala prosiť Pána, aby poslal na svet svojho Jednorodeného ako liek pre smrteľných ľudí; aby všetkých ľudí povolal k pravému poznaniu jeho Božstva; aby Jej prirodzení rodičia, Joachim a Anna, obdržali viac darov z Jeho pravice; aby chudobných a zarmútených potešil a posilnil v ich ťažkostiach a v nej aby sa splnila dobroľúbezná vôľa Božia. Toto boli niektoré z naliehavejších žiadostí, ktoré nová Snúbenka predniesla pri tejto príležitosti Najsvätejšej Trojici. A všetky anjelské zástupy spievali nové piesne obdivu na chválu Najvyššieho, zatiaľ čo pri nebeskej hudbe anjeli, ktorých určil Najvyšší, niesli späť sväté dieťa z najvyššieho neba na jeho miesto v chráme, odkiaľ ho predtým odniesli.

438. Aby hneď uskutočnila, čo v prítomnosti Pána sľúbila, išla k svojej učiteľke a ponúkla jej všetko, čo Jej matka, svätá Anna, zanechala pre Jej pohodlie a zaopatrenie, okrem niekoľkých kníh a šiat. Žiadala ju, aby to rozdala chudobným, alebo použila na akýkoľvek iný účel podľa svojho priania a Jej aby nariadila, čo a ako má robiť. Obozretná žena (ktorou bola, ako som už povedala, prorokyňa Anna) vedená božským vnuknutím schválila a prijala túto ponuku krásneho dieťaťa a ponechala Ju celkom chudobnú a zbavenú všetkého, okrem šiat, ktoré mala na sebe. Rozhodla sa, že sa bude o Ňu starať zvláštnym spôsobom ako o opustenú a chudobnú. Všetky ostatné dievčatá mali peniaze na bežné výdavky a istý obnos určený na zaobstaranie šatstva a na iné potreby a drobné výdavky podľa ich priania.

439. Svätá žena sa najprv poradila s najvyšším kňazom a potom dala svojmu najmilšiemu dieťaťu životné pravidlá. Takto Kňažná a Pani všetkého tvorstva zbaviac sa všetkého a odovzdajúc sa získala úplnú slobodu a odlúčenosť od všetkých tvorov i od seba samej a nemala ani nežiadala nič iné, iba jedine najvrúcnejšiu lásku k Bohu a svoje vlastné poníženie a pokorenie. - Vyznávam svoju veľkú nevedomosť, biednosť a nepatrnosť, pre ktoré som úplne nehodná vysvetľovať také nadprirodzené a skryté tajomstvá. Lebo čo môže povedať taká neužitočná a biedna žena, kde skúsené jazyky múdrych a veda i láska najvyšších cherubínov a serafínov sú nútené mlčať? Keby ma poslušnosť neospravedlňovala, viem, ako veľmi by som sa takým pokusom previnila proti veľkosti týchto tajomstiev. Avšak i pri tejto poslušnosti sa trasiem a obávam, že to, čo som pre nevedomosť vynechala, je možno väčšie, a to, čo viem a hovorím, je bezvýznamnejšia časť všetkých tých tajomstiev a činov tohoto Mesta Božieho, najsvätejšej Márie.

Poučenie najsvätejšej Panny Márie

440. Dcéra moja, medzi veľké a nevýslovné milosti, ktoré mi Všemohúci v živote udelil, patrila i tá, ktorú si poznala a popísala, lebo týmto jasným videním Božstva a Jeho nevystihnuteľnej podstaty som získala vedomosti o najskrytejších záhadách a tajomstvách a v tom ozdobení a zasnúbení som obdržala preveľké požehnania a cítila som sladkosť Božieho pôsobenia v mojej duši. Moja túžba, aby som urobila tie štyri sľuby chudoby, poslušnosti, čistoty a uzavretia či odlúčenosti sa Pánovi veľmi ľúbili a tým som si zaslúžila, že bohabojní v Cirkvi a v zákone milosti sú priťahovaní, aby žili s týmito sľubmi, ako sa to v prítomnosti robí. Bol to začiatok toho, čo vy, rehoľníci, teraz robíte, keď plníte slová Dávidove v štyridsiatom štvrtom žalme: "Za ňou privedené budú ku Kráľovi panny"; lebo Pán ustanovil, aby moje túžby boli základom rehoľného života a zákona evanjelia. Úplne a dokonale som zachovávala všetko, čom som Pánovi ponúkla, nakoľko to v mojom životnom stave bolo možné; nikdy som nepozrela na tvár muža ani na môjho manžela Jozefa, ani na tváre anjelov, keď sa mi zjavili v ľudskej podobe, hoci som ich všetkých videla a poznala v Bohu. Nikdy som nemala žiadnu náklonnosť k niektorému tvorovi, či rozumnému alebo nerozumnému, alebo k akejkoľvek ľudskej činnosti a snahám. Vo všetkých týchto veciach ma riadil Najvyšší, buď priamo On sám, alebo nepriamo poslušnosťou, ktorej som sa ochotne podrobovala.

441. Nezabúdaj, moja najdrahšia, že rehoľný stav ustanovil a posvätil Najvyšší, aby sa zachovávalo učenie o kresťanskej dokonalosti a pre blízke napodobnenie života môjho Syna; preto tie duše, ktoré v rehoľnom živote sú pohrúžené do ospalej nedbalosti voči svojmu veľkému požehnaniu a vedú ľahostajnejší a voľnejší život ako mnohí ľudia vo svete, sú predmetom veľkého hnevu Pána a očakáva ich prísnejší súd a trest ako ostatných. Tiež satan, starý a ľstivý had, vynakladá viac úsilia vo svojich pokusoch na premoženie rehoľníkov a rehoľníc ako na všetkých ostatných ľudí vo svete; a keď niektorá rehoľná osoba klesne, celé peklo pracuje s tou najväčšou úzkostlivosťou a opatrnosťou, aby jej zabránilo použiť niektorý z mnohých prostriedkov, ktorý rehoľný stav poskytuje pre povstanie, ako je napríklad poslušnosť, sväté cvičenia a časté používanie sviatostí. Aby takejto rehoľnej osobe všetky lieky urobil neužitočnými a neúčinnými, nepriateľ používa tak mnoho ľstivých osídiel, že by to každého naplnilo hrôzou, keby to videl. Predsa však veľa z toho možno poznať z konania a ľstí, ktorými sa nedbalá rehoľná duša snaží brániť svoju ochabnutosť a ospravedlňuje ju zdanlivo dobrými dôvodmi, ak sa už neprejavuje neposlušnosťou alebo ešte aj väčšími neporiadkami a pokleskami.

442. Preto buď opatrná, dcéra moja, a obávaj sa takého hrozného nebezpečenstva. Pozdvihuj sa nad seba s pomocou Božskej milosti a nikdy nedovoľ, aby tvoja vôľa súhlasila s nejakou nezriadenou náklonnosťou alebo hnutím. Prajem si, aby si sa všetkými silami snažila o odumieranie svojich vášní, a tak sa stala úplne duchovná. Aby si uhasila v sebe všetko, čo je pozemské a mohla dospieť k anjelskému životu a vzťahom. Aby si si zaslúžila meno nevesty Kristovej, musíš prekročiť medze a oblasť ľudskej bytosti a povzniesť sa do iného stavu a božskej existencie. Hoci si iba zemou, musíš byť zemou požehnanou, bez tŕňov vášní, takou, ktorej všetko ovocie je pre jej Pána a Majstra. Ak je tvojím Ženíchom ten najvyšší a najmocnejší Pán, ktorý je Kráľ kráľov, považuj pod svoju dôstojnosť, aby si obracala oči a tým viac srdce k takým biednym otrokom, ako sú ľudskí tvorovia, lebo i anjeli ťa milujú a ctia pre tvoju dôstojnosť ako nevestu Najvyššieho. Keď aj u ľudí sa pokladá za opovážlivú a bezmedznú drzosť, ak si nízky človek dovolí uprieť žiadostivý pohľad na princovu nevestu, aký by to bol potom zločin upierať ho na nevestu nebeského a všemohúceho Kráľa? A nebol by to menší zločin, keby ona sama prijímala a dovoľovala takú dôvernosť. Uváž to a nepochybuj, že trest pripravený za taký hriech je hrozný nad pomyslenie; neukazujem ti ho viditeľne, aby si vari vo svojej slabosti nezahynula. Očakávam, že moje poučenia postačia, aby ťa pohli zachovávať všetko, čo ti radím a ako moja učeníčka ma budeš zo všetkých síl napodobňovať. Dbaj tiež na to, aby si toto naučenie pripomínala svojim sestrám a dozeraj na to, aby podľa neho žili.

443. Pani moja a najláskavejšia Kráľovná, s radostnou dušou počúvam Tvoje najsladšie slová, také plné ducha a života a prajem si ich zapísať do vnútra svojho srdca spolu s milosťami Tvojho najsvätejšieho Syna, o ktoré prosím, aby si ráčila pre mňa dosiahnuť. Ak mi dovolíš, budem hovoriť v Tvojej prítomnosti ako nevedomá učeníčka so svojou Paňou a Učiteľkou. Žiadam si, ó Matka a moja Ochrankyňa, hoci som taká nehodná a chabá plniť tie štyri sľuby môjho povolania podľa Tvojich rozkazov a mojej povinnosti a hoci som v tom taká nehodná a nedbalá; predsa Ťa prosím, daj mi úplnejšie poučenie, ktoré by ma viedlo a ukazovalo plnenie tejto povinnosti a doplňovalo tieto sľuby, ktoré si vložila do môjho srdca.

Kapitola 3.

Poučenie o rehoľných sľuboch, ktoré mi udelila nebeská Kráľovná

444. Moja drahá dcéra, neodopriem ti svoje poučenie, o ktoré si ma žiadala s túžbou uskutočniť ho; ale prijmi ho s uznalou a zbožnou mysľou ochotnou nasledovať ho skutkom. Múdry muž hovorí: "Syn môj, ak si sa zaručil za blížneho svojho a dal si ruku za cudzieho človeka, padol si do klepca slov svojich úst a lapil si sa v slovách svojich úst." (Prísl 6,1). Podľa toho ten, kto urobil sľub Bohu, zaviazal svoju vlastnú vôľu, takže už nemôže slobodne konať, jedine podľa vôle a riadenia Toho, komu sa zaviazal; lebo je spútaný slovami svojich úst, vyslovenými pri skladaní sľubov. Pred zložením sľubov mal v rukách voľbu svojej cesty; ale keď sa raz zaviazal, nech si pamätá, že úplne stratil slobodu a odovzdal sa Bohu vo svojich predstavených. Celá skaza alebo záchrana duší závisí od používania ich slobodnej vôle. Ale pretože väčšina ľudí ju užíva zle a pre svoje zatratenie, Najvyšší založil rehoľný život pod svätými sľubmi. Tak tvor jediným použitím svojej slobody pre vykonanie dokonalej a múdrej voľby môže Božej velebnosti odovzdať tú slobodu, ktorá tak mnohých prevráti, ak ostáva slobodná a nespútaná vo svojej voľbe.

445. Týmito sľubmi je šťastne stratená sloboda konať zlo a zaistená sloboda konať dobro. Je to ako uzda, ktorá odvádza od nebezpečenstva a vedie na rovnú a bezpečnú cestu. Duša je vyslobodená z otroctva a poddanosti vášní a získava nad nimi novú moc, zaujme miesto ako pani a kráľovná vo vláde svojho kráľovstva a ostáva poddaná iba zákonu milosti a vnuknutiam Ducha Svätého. Ak používa celú svoju vôľu jedine na plnenie všetkého toho, čo sľúbila Bohu, Duch Svätý ju bude ovládať a riadiť všetko jej konanie. Tvor tým prechádza z postavenia a stavu otroka do stavu dieťaťa Božieho, z pozemského k anjelskému životu, pretože skazenosť a zlé účinky hriechu nemôžu prejavovať celú svoju silu. Nie je možné, aby si v tomto pozemskom živote mohla vypočítať alebo pochopiť aké a ako mnoho je tých požehnaní a pokladov, ktoré si zhromažďujú tie duše, ktoré zo všetkých síl a všetkou túžbou sa snažia dokonale zachovávať rehoľné sľuby. Preto ťa uisťujem, moja najdrahšia, že tí, ktorí sú dokonalí a presní vo svojich rehoľných povinnostiach, môžu sa vyrovnať, ba i predísť v zásluhách mučeníkov.

446. Dcéra moja, ty si šťastne začala zhromažďovať tieto požehnania v ten deň, keď si si vyvolila lepšiu stránku; ale pamätaj si dobre, že si sa zaviazala večnému a mocnému Bohu, ktorému sú zjavné i najvnútornejšie tajnosti tvojho srdca. Ak je nízke a ošklivé podvádzať a klamať ľudí v čestných sľuboch, aké je to potom ohavné byť neverným Bohu v najčestnejších a svätých sľuboch? Ako Tvoj Stvoriteľ, Zachovávateľ a Dobrodinec požaduje tvoju vďačnosť; ako Otec tvoju úctu; ako Ženích tvoju vernosť; ako Priateľ priateľské styky; ako najviac Verný mal by podnecovať tvoju vieru a nádej; ako najvyššie a večné Dobro mal by mať tvoju lásku; ako Všemohúci mal by mať celú tvoju poslušnosť; ako najspravodlivejší Sudca, mal by v tebe vzbudzovať pokornú a svätú bázeň. Proti všetkým týmto príslušnostiam a mnohým iným sa dopúšťaš vierolomnej zrady, keď nedbáš alebo otáľaš vykonať to, čo si podľa svojho stavu sľúbila. A ak pri všetkých rehoľniciach, ktoré sa zaviazali k duchovnému životu, je takým ohavným a hrozným zneuctením nazývať sa nevestami Kristovými a pritom žiť ako členky a otrokyne diablove, o čo ohavnejšie by to bolo u teba, veď si obdržala oveľa viac než ony všetky a preto by si mala všetky predstihnúť v láske a snahe splácať tie neobyčajné dary a milosti.

447. Uváž, ó duša, aká odporná by si bola pre túto chybu v očiach Pána i mojich a všetkých anjelov a svätých, lebo my všetci sme svedkami lásky a vernosti, ktorú ti preukázal ako štedrý, milujúci a verný Ženích. Varuj sa teda z celého srdca, aby si ho urážala či v malých alebo veľkých veciach; nenúť Ho, aby ťa opustil a vydal zvieraciemu neporiadku hriechu; veď vieš, že toto by bolo väčším nešťastím a trestom, než keby ťa vydal dravým živlom alebo zúrivosti všetkých divokých zvierat alebo i besneniu diablov. Keby si všetko toto malo na tebe vyliať svoju zlosť a keby ťa svet zahrnul všetkými trestami a urážkami, to všetko by Ti menej uškodilo ako jeden všedný hriech proti Bohu, ktorému si povinná slúžiť a milovať Ho vo všetkom a cez všetko. Žiadny trest tohoto života nie je taký hrozný ako hriech; lebo každý iný trest končí smrťou, ale vina hriechu a s ňou i trest môžu byť večné.

448. Každý trest a útrapy tohoto života naplňujú smrteľníkov strachom a hrôzou iba preto, že pôsobia na zmysly, cez ktoré prichádzajú s útrapami do úzkeho styku, ale vina hriechu na zmysly nepôsobí, ani ľudí nenaplňuje hrôzou. Ľudí úplne zaujmú viditeľné veci, a preto prehliadajú (nedovidia) konečné následky hriechu, ktorým je večný trest v pekle. Hoci je toto akoby nasiaknuté a nerozlučne spojené s hriechom, ľudské srdce sa stáva ťažkopádne a lenivé, býva ako otupené a bez rozumu vo svojej hriešnosti, pretože to teraz svojimi zmyslami necíti. Hoci sa to môže vidieť a cítiť prostredníctvom viery, táto sama ostáva ľahostajná a mŕtva, ako by jej vôbec nič nechýbalo. Ó, prenešťastná zaslepenosť smrteľníkov! Ó, strnulá nedbalosť, ktorá zvieraš v klame tak veľa duší schopných rozumu a slávy! Niet dostatočných slov alebo viet na popísaniu tohoto hrozného a ohromujúceho nebezpečenstva. Dcéra moja, náhli sa a so svätou bázňou utekaj pred takým nešťastným stavom a prenechávaj sa radšej všetkým útrapám a mukám života, ktoré čoskoro pominú, než aby si sa vydala takémuto nebezpečenstvu; nič ti nebude chýbať, ak nestratíš Boha. Mocným prostriedkom k tvojej záchrane bude presvedčenie, že ty v tvojom stave sa nemáš prehrešiť ani malým hriechom; veľmi sa obávaj malých vecí, lebo keď sa nevšímajú malé chyby, z toho Najvyšší poznáva, že ľudské srdce privoláva iné, väčšie. To nie je čistá láska, ktorá sa kvôli milovanému nevyvaruje každého zneľúbenia.

449. Rehoľné duše majú vo svojich túžbach zachovávať tento poriadok: aby sa snažili presne plniť povinnosti svojich sľubov a všetkých cností, ktoré sú s nimi spojené. A len potom, až na druhom mieste sa môžu zamestnávať dobrovoľnými cvičeniami, takými, ktoré menujeme neprikázané. Niektoré duše zvedené diablom, aby sa oddávali nemiernej horlivosti po dokonalosti, obyčajne prevracajú tento poriadok; tak zatiaľ čo zanedbávajú vážne povinnosti svojho stavu, dychtia po tom, aby si pridávali iné, dobrovoľné cvičenia a úkony, ktoré sú obyčajne málo prospešné, alebo pochádzajú od ducha domýšľavosti a zvláštnostkárstva. Tajne si žiadajú, aby sa na ne pozeralo ako na vynikajúce v horlivosti, zatiaľ však v skutočnosti sú veľmi ďaleko od začiatku dokonalosti. Neprajem si vidieť na tebe takú trestuhodnú chybu; najprv plň všetky povinnosti, ktoré ti ukladajú tvoje sľuby a život komunity a potom si môžeš pridať, čo môžeš podľa svojich možností a vnuknutia Božej milosti. Toto spoločne okrášli tvoju dušu a urobí ju dokonalou v očiach Božích.

450. Sľub poslušnosti je v reholi najprednejší, lebo obsahuje úplné zrieknutie a zapretie vlastnej vôle. Týmto sľubom sa rehoľná osoba vzdáva akéhokoľvek rozhodovania alebo práva povedať: Ja chcem alebo nechcem, budem alebo nebudem robiť: to všetko odkladá a zrieka sa toho poslušnosťou, odovzdávajúc sa úplne do rúk svojich predstavených. Aby si túto povinnosť splnila, je nutné, aby si sa nepovažovala za múdru; nemysli si, že si dosiaľ paňou svojich chúťok, prianí a názorov, lebo pravá poslušnosť musí pochádzať z viery, takže rozkazy predstavených sú cenené, ctené a vykonávané bez akéhokoľvek skúmania alebo posudzovania. Preto teda, aby si poslúchala, považuj sa za bytosť bez úsudkov, bez vlastného života, bez práva hovoriť; ale musíš dovoliť, aby s tebou robili, čo chcú ako s mŕtvolou, iba živou, aby oddane vykonávala všetko, čo si prajú predstavení. Nikdy v mysli nepretriasaj, či máš splniť ich rozkaz alebo nie, ale iba premýšľaj, ako najlepšie by si vykonala, čo bolo rozkázané. Obetuj svoje náklonnosti a potláčaj všetky svoje chúťky a vášne. A keď takým účinným rozhodnutím odumrieš všetkým hnutiam svojho ja, nech poslušnosť je dušou a životom tvojich skutkov. Vôli predstavených musíš podrobiť a prispôsobiť celú svoju vôľu a všetku jej činnosť, všetky slová a skutky; nech sa stane tvojou modlitbou, aby si dokázala odložiť svoju bytosť a prijala inú, novú tak, aby nič nebolo tvoje, aby všetko v tebe bolo v poslušnosti bez odvrávania alebo odporu.

451. Pamätaj, že najdokonalejší spôsob poslušnosti je, keď sa vyvaruješ urážať predstaveného tým, že mu ukážeš svoj nesúhlas. Predstavený má vidieť ochotnú poslušnosť, ktorá ho presvedčí, že jeho rozkazy sa poslúchli bez odkladu, bez námietky alebo reptania, či slovami alebo gestom. Predstavení zastupujú Boha a ten, kto poslúcha svojich predstavených, poslúcha samotného Pána, ktorý je v nich a riadi ich a osvecuje tak, aby ich rozkazy slúžili duši na spásu. Keď ukážeme predstavenému pohŕdanie, vzťahuje sa na samého Boha, ktorý prostredníctvom predstavených oznamuje svoju vôľu (Lk 10,16). Musíš byť presvedčená, že Boh ich povzbudzuje k hovoru a ich slová sú slová samého Všemohúceho. Dcéra moja, snaž sa byť poslušná, aby si mohla hovoriť o víťazstvách (Prísl 21,28); neboj sa poslúchať, lebo to je bezpečná cesta, natoľko istá, že Boh na súdny deň nebude brať do úvahy chyby poslušných okrem toho vymaže aj iné hriechy s ohľadom na obete, ktoré priniesli poslušnosťou. Môj najsvätejší Syn obetoval svoje predrahé umučenie a smrť zo zvláštnej lásky k poslušným a získal im zvláštne práva na milosrdenstvo a milosť i zvláštne výsady pre úspech a dokonalosť vo všetkom, čo konajú z poslušnosti. I teraz, aby večného Otca uzmieril, pripomína Mu svoju poslušnosť až po smrť na kríži (Fil 2,8), a tak uzmieruje Otca s ľuďmi. Pretože sa mu ľúbila poslušnosť Abraháma i jeho syna Izáka, cítil sa povinný nielen zachrániť Izáka pred smrťou, keď osvedčil takú poslušnosť, ale učiniť ho predkom či pradedom vteleného Slova a vyvoliť ho za hlavu a začiatok veľkých požehnaní.

452. Sľub chudoby je veľkodušné zrieknutie sa a uvoľnenie od ťažkého bremena časných vecí. Je to úľava pre ducha, je to pomoc poskytnutá ľudskej slabosti, sloboda šľachetného srdca, ktoré sa snaží dosiahnuť večné a duchovné šťastie. Je to nasýtenie a hojnosť, ktorá zmierňuje smäd po pozemských pokladoch, a je to zvrchovanosť a vlastníctvo, v ktorom je založená najušľachtilejšia radosť zo všetkého bohatstva. Toto všetko, dcéra moja, a mnohé iné požehnania obsahuje dobrovoľná chudoba, ale o všetkom tom synovia sveta nevedia a sú o to olúpení práve preto, že sú milovníkmi pozemského bohatstva a nepriateľmi tejto svätej a bohatej chudoby. Nepozorujú, hoci trpia a cítia tú ťažkú váhu bohatstva, ktorá ich tlačí k zemi a ťahá až dovnútra, aby hľadali striebro a zlato s veľkou úzkosťou, bezsennosťou v práci a pote, akoby ani neboli ľudia, ale divoká zver, ktorá nevie, čo trpí a robí. A keď sú takí obťažení pred získaním bohatstva, o čo viac ich ťaží, keď ho dosiahnu? Nech to dosvedčia tie početné zástupy, ktoré i so svojím bremenom padli do pekla; nech dosvedčia ich nespočetné starosti o zachovanie ich bohatstva a ešte viac tie neznesiteľné zákony, ktoré bohatstvo a tí, ktorí ním vládnu, svetu podstrčili, čo sa vyžaduje pre zachovanie bohatstva!

453. Keď na jednej strane majetok dusí ducha a tyransky ho v jeho slabosti utláča, ak prekáža najvzácnejšej výsade duše, hľadaniu večných dobier a Boha samého, je naproti tomu isté, že dobrovoľná chudoba navracia človeku urodzenosť jeho stavu a oslobodzujúc ho od biednej služobnosti navracia mu jeho vzácnu slobodu a nadvládu nad všetkými vecami. Duša nie je nikdy viac paňou, ako keď všetkými vecami opovrhuje, a len vtedy má pevnejšiu nadvládu a lepšie používa bohatstvo, keď ho rozdá alebo ho dobrovoľne opustí; iba tak býva jej túžba po ňom uspokojená, keď oň nestojí. Potom je srdce od všetkého oslobodené a stane sa voľné a schopné prijímať Božské poklady, ktoré jej potom Stvoriteľ poskytuje takmer nekonečnou mierou.

454. Dcéra moja, prajem si, aby si usilovne študovala túto božskú filozofiu a vedu, na ktorú svet zabúda; a nie iba svet, ale i mnohé rehoľné duše, ktoré Bohu sľúbili chudobu. Veľký je božský hnev pre túto vinu a porušovateľov tohto sľubu stihne náhle ťažký a neočakávaný trest. Tým, že odkladali dobrovoľnú chudobu, odcudzili sa duchu Krista, môjho najsvätejšieho Syna i všetkému tomu, čomu sme my prišli učiť ľudí v odriekaní a chudobe. Oni to síce teraz necítia, lebo Sudca mešká a oni sa tešia hojnosti, po ktorej túžili; ale na súde ich rozdrví a poľaká prísnosť trestu väčšieho ako očakávali, na aký si pomysleli, alebo si predstavili pri svojom zabúdaní na božskú spravodlivosť.

455. Dočasné statky stvoril Najvyšší iba pre zachovanie života; keď sa nimi dosiahne tento cieľ, ich potreba tým končí. A pretože táto potreba je obmedzená, rýchle a ľahko uspokojená, nie je žiadna príčina, aby starosť o nesmrteľnú dušu bola iba chvíľková a dočasná, kým hlad po bohatstve, taký trvalý a neprestávajúci, ako je to u ľudí zvykom. Je to vrchol ľudskej prevrátenosti, keď sa zamieňa účel za prostriedok v takej dôležitej a nutnej záležitosti, takže človek venuje všetok svoj čas, všetku pozornosť, všetko napínanie síl a rozumového nadania iba pre život svojho tela, ktorého trvanie ani koniec nepozná a naproti tomu z mnohých rokov svojho života dopraje svojej úbohej duši iba jednu hodinu a to veľmi často až tú poslednú a najhoršiu z celého svojho života.

456. Preto využi, moja najdrahšia dcéra, to pravé osvietenie, ktorým ti Najvyšší otvoril oči takej nebezpečnej chybe. Zriekni sa všetkej záľuby a náklonnosti k pozemským veciam; ani pod zámienkou potreby a chudoby tvojho kláštora nebuď príliš starostlivá o zaopatrenie vecí užívaných pre zachovanie života. O obyčajné veci sa staraj tak, aby si nebola znepokojená, keď nemôžeš dosiahnuť to, čo si praješ; a nech sa tak deje bez nezriadenej náklonnosti, i keď si niečo praješ pre službu Božiu; preto si musíš pamätať, že tvoja láska k Bohu bude o toľko menšia, o koľko je väčší počet vecí, ktoré miluješ zároveň s Ním. Veľkého majetku sa musíš zriekať ako zbytočného; nepotrebuješ ho a je to zločin, keď ho držíš bezúčelne; aj to málo, čo potrebuješ, máš si iba málo vážiť; bola by to veľká chyba, keby si obťažovala srdce tým, čo nemá cenu, ale predsa môže mnoho prekážať. Ak máš všetko, čo podľa tvojho odhadu postačí pre ľudské potreby, vtedy v skutočnosti nie si chudobná; lebo byť chudobným v pravom slova zmysle znamená: mať menej, než je potrebné. Tí, ktorým nič nechýba sa nazývajú boháčmi. Mať viac než je potrebné spôsobuje nepokoj a trápenie ducha; žiadať si alebo hľadať to, čo nepotrebujeme, bola by chudoba bez pokoja a spokojnosti.

457. Chcem, aby si mala takú slobodu ducha, aby si k ničomu nepriľnula, či je to veľké alebo malé, zbytočné alebo potrebné. Z vecí, ktoré sú potrebné pre ľudský život, prijímaj iba toľko, koľko je potrebné, aby sa predišlo smrti alebo neslušnosti. Šaty nech sú čo najchudobnejšie a hoci i zaplátané, len keď ťa stačia zakryť; a z pokrmov si vyberaj to, čo je najhrubšie, neuspokojuj svoje zvláštne rozmary chuti, ba žiadaj to, čo je nechutné, aby ti schválne podávali to, čo je odporné a bola si zbavená toho, čo si chuť žiada a tak hľadala vo všetkom najvyššiu dokonalosť.

458. Sľub čistoty zahrňuje čistotu tela i duše; táto sa ľahko stratí a potom je to ťažké, niekedy, podľa spôsobu straty, i nemožné napraviť. Tento veľký poklad je uložený v hrade, ktorý má veľa brán a otvorov a ak nie sú všetky dobre strážené a chránené, poklad je v nebezpečenstve. Dcéra moja, aby si dokonale zachovala tento sľub, je potrebné uzavrieť nezrušiteľnú zmluvu so zmyslami, že ich budeme používať iba v zhode s vnuknutím rozumu a na slávu Stvoriteľa. Keď sú umŕtvené zmysly, potom sa ľahko premôžu nepriatelia, ktorí zvíťazia nad tebou iba prostredníctvom zmyslov; lebo žiadne myšlienky sa neopakujú, ani sa neprebúdzajú k činnosti, ak ich neživia a nepodnecujú obrazy a dojmy vpustené vonkajšími zmyslami. Za žiadnych okolností sa nedotýkaj, ani na nikoho nepozeraj alebo nehovor s niekým, či s mužom alebo ženou tak, aby ti ich podoba utkvela v predstavivosti. Táto opatrnosť, ktorú ti prikazujem, bude strážiť čistotu, akú od Teba požadujem. Ak kvôli láske alebo z poslušnosti si nútená s nimi hovoriť (lebo iba tieto cnosti sú dostatočné príčiny pre stýkanie sa s tvormi), rob to so všetkou vážnosťou, skromnosťou a opatrnosťou.

459. Čo sa teba samej týka, ži tak, ako by si bola na zemi iba pútničkou a cudzinkou. Buď chudobná, umŕtvená, pracovitá, znášaj ťažkosti spojené s dočasnými vecami a nečakaj úľavu alebo útechu; buď ako ten, ktorý je mimo svojho domova a vlasti určený pre prácu a boj proti mocným nepriateľom. Pretože telo je strediskom slabosti a nebezpečenstva, patrí sa, aby si opatrne odopierala prirodzené chúťky a iným pokušeniam satanovým. Povznes sa nad seba a vyhľadaj si príbytok vysoko nad všetkým pozemským, aby si mohla žiť v tieni Toho, po ktorom túžiš (Veľp. 2,3) a pod ochranou ktorého budeš požívať pokoj a pravé občerstvenie. Oddaj sa celým srdcom Jeho čistej a svätej láske, nevšímaj si tvory, iba toľko, ak by ti pomohli a prinútili ťa, aby si milovala svojho Stvoriteľa a slúžila Mu; v každom inom prípade sa ich varuj.

460. Nemala by však chýbať žiadna cnosť osobe, ktorá sa zaväzuje rehoľnými sľubmi a je oprávnená nazývať sa nevestou Kristovou; predsa hlavne cnosť čistoty je tá, ktorá ju najviac činí chvályhodnou a podobnou jej Ženíchovi. Práve čistota ju robí duchovnou a vzďaľuje ju od svetskej skazenosti povyšujúc ju k anjelskému životu a k istej podobnosti Bohu samému. Táto cnosť krášli a zdobí všetky ostatné cnosti, povznáša telo k vyššiemu životu, osvecuje myseľ a v duši zachováva ušľachtilosť, ktorá ju povyšuje nad všetko porušiteľné. Pretože táto cnosť je zvláštnym ovocím vykúpenia, zaslúžené mojím Synom na kríži, kde zaplatil za hriechy sveta, preto Písmo sväté výslovne hovorí, že panny sprevádzajú a nasledujú Baránka (Zj 14,4).

461. Sľub uzavretia (klauzúry) je ochranným múrom čistoty a všetkých cností, ohrada, v ktorej sa živia a rozrastajú - je to výsada, ktorú udelilo nevestám Kristovým v katolíckej Cirkvi, ktorá ich oslobodzuje od obťažnej a nebezpečnej dane, akou sloboda sveta platí vládcovi jeho márností. Týmto sľubom rehoľníci žijú ako v bezpečnom prístave, zatiaľ čo iné duše sa plavia a zmietajú ich búrky nebezpečného mora. Keď je klauzúra spojená s toľkými výhodami, nemôžeme ju považovať za obmedzenie na malé miesto, lebo sa v ňom rehoľným osobám poskytuje široké pole cností, poznanie Boha, Jeho nekonečných dokonalostí, Jeho tajomstiev a Jeho dobrodení udelených ľuďom. Na takých veľkých priestranstvách sa môže rehoľníčka baviť i radovať; a iba keď jej chýba táto radosť, začína cítiť úzke uzavretie tejto najväčšej slobody. Ty, dcéra moja, nemaj žiadne iné ihrisko, ani si neprajem vidieť, aby si sa obmedzovala na také úzke hranice, ako je hoci celý viditeľný svet. Povznes sa k výšinám poznania a milovania Boha, kde nie sú žiadne hranice alebo medze, ktoré by ťa zdržovali a kde môžeš žiť v neobmedzenej slobode. Z tejto výšky budeš vidieť, aké malé, biedne a úbohé je všetko, čo je stvorené a aké je to úzke, aby to mohlo obsiahnúť tvoju dušu.

462. K potrebnej telesnej klauzúre pridaj tiež obmedzenie zmyslov, aby si preniknutá statočnosťou mohla zachovať vnútornú čistotu a pomocou tejto udržovať plameň ohňa svätyne (Lev. 6,12), ktorý musíš stále živiť a strážiť, aby nezhasol. Aby si mohla lepšie chrániť zmysly a získavať zo sľubu klauzúry, nepribližuj sa k bráne, ani k mriežke určenej pre hovor, ani k oknám, ba si ani nespomeň, že ich kláštor má, okrem prípadu, že by to vyžadovala zvláštna povinnosť alebo poslušnosť. Nič si nežiadaj a teda sa o nič nesnaž a nenamáhaj sa o to, čo nemáš dovolené žiadať si. V odlúčenosti, samote a bdelosti nájdeš pokoj. Tým mi spôsobíš radosť a získaš hojné ovocie aj odmenu lásky a milosti, po ktorej túžiš.

Kapitola 4.

O dokonalosti, s akou najsvätejšia Mária prežívala dni v chráme a aké cvičenia jej uložili

463. Teraz sa vráťme k nášmu nebeskému rozprávaniu. Keď toto presväté dieťa začalo posväcovať chrám svojou prítomnosťou a každodenným životom, rástlo zo dňa na deň v múdrosti a milosti pred Bohom i pred ľuďmi. Poznanie, ktoré som dostala o tom, čo mocná ruka Božia činila v tejto nebeskej Kňažnej v tých rokoch, ma stavia na breh veľkého, nezmerateľného mora a ponecháva ma stratenú v úžase a neistote, ako budem môcť vyplávať na také nesmierne more a dostať sa k určenému prístavu. Nútená som mnoho vynechať, čo by sa malo povedať a je ťažko popísať i najmenšiu časť toho. Budem hovoriť to, čo mi pri jednej príležitosti vysvetlil Najvyšší; Jeho vlastnými slovami:

464. "Skutky Tej, ktorá mala byť Matka Bohočloveka, boli všetky v každom ohľade najdokonalejšie a samotné ich pochopenie presahuje schopnosť všetkých ľudských tvorov i anjelov. Jej vnútorné výkony cností boli také vzácne a tak veľmi záslužné a ľúbezné, že prevyšovali všetko, čo serafíni môžu robiť; a ty, duša moja, budeš im lepšie rozumieť, ako budeš vedieť vysvetliť slovami (tvojho jazyka). Ale prajem si, aby si v dobe putovania v tvojom smrteľnom tele ustanovila najsvätejšiu Máriu za začiatok svojej radosti a nasledovala Ju na púšti odriekania a odopierania si všetkého, čo je ľudské a viditeľné. Nasleduj Ju dokonalým napodobovaním podľa miery tvojich síl a svetla, ktoré dostávaš. Nech Ona je tvojou vedúcou hviezdou a riaditeľkou. Ona ti zjaví moju vôľu a dá ti nájsť môj svätý zákon, ktorý do Nej napísala Moc mojej pravice: premýšľaj o ňom vo dne - v noci. Ona svojím príhovorom udrie na skalu Kristovho človečenstva (Nm 20,11), aby na tej púšti bola hojnosť vody božskej milosti a svetla, aby si svoj smäd mohla uhasiť, svoj rozum osvietiť a svoju vôľu roznietiť. Ona bude svetlým stĺpom na osvietenie tvojej cesty (Ex 13, 21) a mrakom na zatienenie, pre osvieženie proti pálčivosti tvojich vášní a zúrivosti tvojich nepriateľov."

465. "Budeš mať v nej anjela, ktorý ťa bude chrániť a riadiť (Ex 23, 21) a odvedie ťa z nebezpečenstiev Babylona a Sodomy, takže môj trest ťa nestihne. Budeš mať v Nej Matku, ktorá ťa bude milovať, Priateľku, ktorá ti bude radiť, Paniu, ktorá ťa bude riadiť, Ochrankyňu, ktorá ťa bude chrániť a Kráľovnú, ktorej môžeš slúžiť a poslúchať Ju ako slúžka. V cnostiach, ktoré táto Matka Jednorodeného konala v chráme, nájdeš súhrn najvyšších dokonalostí, podľa ktorých by si mala zariadiť svoj život, presný a spoľahlivý vzor všetkej Jej svätosti, krásu panenstva, ľúbeznosť pokory, najvyššiu ochotu k modlitbe a poslušnosti, pevnosť vo viere, istotu v nádeji, oheň lásky a najúplnejší nákres všetkých divov mojej pravice. Podľa týchto pravidiel musíš zariadiť svoj život a pozerajúc sa do tohto zrkadla musíš ho usporadovať, zdobiť a zvyšovať krásu a milostnosť nevesty, ktorá si praje vojsť do komnaty svojho Ženícha a Pána."

466. "Ak urodzenosť a postavenie učiteľa je pre žiaka pobádaním a pomôckou, aby jeho učenie bolo prijateľnejšie, kto ťa môže mocnejšie vábiť ako tvoja Učiteľka, ktorá je Matkou tvojho Ženícha vyvolená ako najčistejšia a najsvätejšia zo žien a bez poškvrny hriechu, ktorá je súčasne Pannou i Matkou Jednorodeného večného Otca, odlesk Božstva v jeho vlastnej podstate. Poslúchaj teda túto zvrchovanú Paniu, nasleduj Ju blízkym napodobením a bez prestania rozjímaj o Jej obdivuhodnej vznešenosti a o Jej cnostiach. Pamätaj, že Jej život a spôsob Jej správania sa v chráme je vzor, ktorý musia napodobiť všetky duše, ktoré sa podľa Jej príkladu zasväcujú ako nevesty Kristovi." Toto je vysvetlenie a poučenie, ktorým mi Najvyšší načrtol život a správanie sa najsvätejšej Márie v chráme.

467. Prikročme teraz k podrobnejšiemu popisu Jej skutkov. Keď videla Božstvo, čo je popísané v druhej kapitole, keď sa úplne obetovala Pánovi a svojej učiteľke odovzdala všetko, čo mala, a tak sa všetkého zbavila súc úplne viazaná poslušnosťou a ukrývajúc pod závojom týchto cností poklady milostí a múdrosti väčšej ako majú serafíni, požiadala kňazov a svoju učiteľku, aby Jej predpísali životný poriadok a riadili Ju v prácach, ktoré mala konať. Kňaz i Jej učiteľka s prispením zvláštneho osvietenia zhora uvažovali spoločne o Jej žiadosti a keďže si priali od tej chvíle čo najlepšie riadiť cvičenia tohoto nebeského, iba tri roky starého Dieťaťa, zavolali Ju k sebe. Po celý čas tejto schôdze nebeská Kňažná kľačala pred nimi a keď Ju vyzvali, aby vstala, prosila ich pokorne, aby Jej dovolili ostať v tejto úctivej polohe pred zástupcom a kňazom Najvyššieho a pred svojou učiteľkou, vzhľadom na ich úrad a dôstojnosť.

468. Kňaz k Nej prehovoril a riekol: "Dcéra moja, Pán ťa uviedol do tohto domu a svätého chrámu ako veľmi mladé dieťa; buď za túto milosť vďačná a hľaď to využiť, aby si sa usilovne snažila slúžiť Mu v pravde a s úprimným srdcom. Osvoj si všetky cnosti, aby si sa mohlo z tohoto svätého miesta vrátiť pripravená a posilnená proti všetkým ťažkostiam a nebezpečenstvám tohoto sveta. Poslúchaj svoju učiteľku Annu a začni skoro nosiť sladké jarmo cností, aby ti pripadalo ľahšie v celom ďalšom živote." Urodzené Dieťa odpovedalo: "Majster môj, ktorý si vyslancom a kňazom Božím a zastupuješ Ho, i ty moja učiteľka, spolu s ním rozkazuj mi a učte ma všetkému, čo mám robiť, aby som sa nedopustila žiadnej chyby: o to vás prosím a chcem vás vo všetkom poslúchať."

469. Kňaz i Jej učiteľka Anna pocítili vo svojom vnútri veľké osvietenie a božský popud, aby toto nebeské Dieťa zvlášť opatrovali a venovali mu väčšiu starostlivosť ako ostatným devám. Povedali si vzájomne, aká veľká úcta ich prenikla a hoci nepoznali tajomstvo, z ktorého to pochádzalo, rozhodli sa venovať zvláštnu pozornosť vedeniu a prispievaniu tomuto Dieťaťu. Pretože však ich pozornosť sa mohla vzťahovať iba na vonkajšie a viditeľné skutky, netušili ani zďaleka, aké sú Jej vnútorné výkony a vzlet srdca, lebo nad týmito bdel sám Najvyšší so zvláštnou ochranou a láskou. Tak čisté srdce nebeskej Kňažnej ostalo voľné pre pokrok a vzrast vo vnútornom videní a nestratila ani okamih, v ktorom by nezískala, čo je v cnosti najvyššie a najvznešenejšie.

470. Kňaz Jej dal tiež pravidlá pre zamestnanie a povedal: "Dcéra moja, budeš sa zúčastňovať na cvičeniach v božských chválach a piesňach ku cti Pána so všetkou úctou a zbožnosťou a stále sa modli k Najvyššiemu za potreby tohoto chrámu a jeho ľudu a za príchod Mesiáša. O ôsmej hodine sa uložíš spať a keď začne svitať, vstaneš, aby si chválila Pána až do tretej hodiny (do deviatej ráno podľa nášho času). Od tretej hodiny až do večera budeš sa zaoberať nejakými ručnými prácami, aby si sa naučila všetkým veciam. Pri jedle, ktorého sa zúčastníš po cvičení, zachovávaj patričnú miernosť. Potom si pôjdeš vypočuť prednášku a poučenie svojej učiteľky; ostatnú časť dňa vyplníš čítaním svätého Písma a vo všetkom buď pokorná, ku všetkým prívetivá a poslúchaj rozkazy tvojej učiteľky."

471. Najsvätejšie Dieťa ostalo na kolenách, keď počúvalo slová kňaza a potom ho požiadala o požehnanie; keď pobozkala jeho ruku a tiež ruku svojej učiteľky, v srdci si predsavzala, že bude zachovávať poriadok, ktorý Jej určili na dobu pobytu v chráme, pokým ho nezmenia. A tak, hoci sama bola učiteľkou svätosti, plnila ich rozkazy, ako by bola najmenšia zo všetkých žiačok. Jej túžby a najvrúcnejšia láska Ju povzbudzovali k mnohým iným vonkajším cvičeniami, ktoré neboli zahrnuté v ich rozkazoch; ale i v týchto veciach sa podrobovala zástupcovi Pána a dávala prednosť dokonalej obeti a svätej poslušnosti pred vysokými popudmi svojej horlivosti. Ako Majsterka všetkej dokonalosti vedela, že Božia vôľa sa oveľa istejšie plní pokorným podrobením sa poslušnosti ako nasledovaním i tých najvyšších túžob po iných cnostiach. Nech sa týmto neobyčajným príkladom učia duše, najmä osoby rehoľného stavu, aby nenasledovali svoju horlivosť a sklony, ktoré sú proti poslušnosti a proti vôli ich predstavených, lebo ich prostredníctvom nám Boh zjavuje svoju vôľu a priania, kdežto v predošlom hľadáme iba svoju vlastnú záľubu. V predstavených pôsobí Boh sám, v nás (ak konáme proti ich rozkazom) pôsobí pokušenie a slepá vášeň.

472. Pri konaní prác, ktoré Jej boli uložené, líšila sa naša Kráľovná od ostatných dievčat tým, že žiadala svoju Učiteľku o dovolenie, aby im všetkým mohla slúžiť a zamestnávať sa nízkymi prácami ako drhnutie podlahy, čistenie izieb a umývanie riadu. Hoci sa to zdalo neobyčajné najmä u prvorodených detí, s ktorými sa zachádzalo s väčšou pozornosťou a úctou, napriek tomu neporovnateľná pokora nebeskej Kňažnej nedala sa obmedziť alebo sputnať žiadnym ohľadom na to, čo prislúcha Jej postaveniu, ale vyhľadávala najnižšie zamestnania. S toľkou dychtivou pokorou vedela získať čas i využiť príležitosti pre konanie takých prác, že predbiehala iné a preberala na seba povinnosti iných. Pomocou vliatych vedomostí rozumela všetkým tajomstvám a obradom v chráme, ale napriek tomu bola žiadostivá naučiť sa ich tiež štúdiami a praxou, ako by o nich nič nevedela. Nikdy nechýbala pri žiadnych obradoch a povinnostiach, i keď boli akékoľvek malé. Veľmi dychtila po pokorení a bola veľmi ochotná pohŕdať sebou; každé ráno žiadala svoju učiteľku o požehnanie a pobozkala jej ruku a to isté robila vždy, keď jej nariadili alebo dovolili pokorujúcu prácu. Niekedy, keď Jej to učiteľka dovolila, s najhlbšou pokorou jej pobozkala nohy.

473. Najvyššia Kňažná získala srdcia všetkých svojou chápavosťou, milotou a priateľským konaním, ochotou poslúžiť, žiadostivosťou a usilovnosťou v sebapokorovaní, dychtivo prejavovala láskavosť a úctu voči všetkým dievčatám v chráme a poslúchala ich, ako by boli jej veliteľky. Vo svojej nevýslovnej nebeskej múdrosti pokračovala vo svojej činnosti tak, že nikdy si nenechala ujsť príležitosť vykonať nízke práce pokorným slúžením svojim spoločníčkam a plniť božské priania.

474. Čo si však ja, najbiednejší tvor a čo si všetky verné dietky katolíckej Cirkvi budú myslieť pri popisovaní a uvažovaní o takom živom príklade pokory? Zdá sa nám to veľká cnosť, keď poddaný poslúcha predstaveného a nízky sa podrobuje vyššiemu; a považujeme to za veľkú pokoru, keď sa rovný poddáva rovnému. Ale keď vidíme, že nižší rozkazuje a vyšší poslúcha, keď Kráľovná sa pokoruje pred otrokyňou, keď najsvätejšia a najdokonalejšia zo všetkých tvorov sa podrobuje najnižšiemu červíkovi, Kráľovná neba a zeme najmenšej zo žien a keď toto všetko sa koná z celého srdca a so všetkou úprimnosťou - kto by nežasol a nebol zahanbený vo svojej planej pýche? Kto by nevidel ako v jasnom zrkadle svoju nešťastnú domýšľavosť? Kto môže dokázať, že vie, čo je pravá pokora a tým menej skutkom ju ukázať, keď ju vidí prejavovanú vo svojej podstate a vo svojom základe v najsvätejšej Márii? Priblížme sa my, duše, ktoré žijeme pod sľubom poslušnosti k tomuto svetlu, aby sme poznali a napravili tie neporiadky, ktoré sa javia, kedykoľvek poslušnosť k našim Bohom nám daným predstaveným vyžaduje zrieknuť sa našich vrtochov, a preto sa stáva taká ťažká a nepríjemná. Tu nech sa zničí naša zatvrdnutosť, najpyšnejšie nech sa pokoria a zahanbia vo svojej hanebnej pýche; nech odoženú všetku domýšľavosť a nepokladajú sa za poslušné a pokorné, pretože pri niektorej príležitosti povolili svojim predstaveným, lebo sú ešte ďaleko od toho, aby sa považovali za menšie, ako sú ich spoločníčky, ako to robila Mária, hoci bola zo všetkých najvyššia.

475. Krása, milota, ušľachtilosť a zdvorilosť našej Kráľovnej boli neporovnateľné; lebo všetky prirodzené dary a milosti, ktoré vlastnila v najdokonalejšom stupni, boli zosilňované leskom nadprirodzenej či božskej milosti, ktorá tvorila obdivuhodný celok milosti a krásy v celej Jej bytosti a konaní a pripútavala k Nej všetkých láskou a obdivom. Božská Prozreteľnosť však miernila vonkajšie prejavy tejto náklonnosti, akú by Jej preukazovali tí, ktorí s ňou prichádzali do styku, keby boli ponechaní svojej prirodzenej láske k tejto Kráľovnej. V jedle i spánku bola nanajvýš dokonalá tak ako vo všetkých iných skutkoch; zachovávala mieru, akú Jej vnukla striedmosť; nikdy neprekročila mieru, ani nemohla, lebo radšej uberala z toho, čo potrebovala. Hoci krátky spánok neprerušoval Jej vysoké nazeranie, ako som povedala predtým (v č. 352), predsa ešte i ten by bola rada úplne vynechala; ale z poslušnosti v určenej hodine odchádzala na odpočinok na svoje jednoduché lôžko vystlané kvetmi cností (Veľp. 1,15) a obklopené serafínmi a zástupmi anjelov, ktorí Ju chránili a Jej slúžili. Ona (aj mimo blaženého nazerania) požívala vznešenejšie videnie a vrúcnejšie vytrženia lásky ako oni všetci dohromady.

476. Mária rozdelila svoj čas a využila ho so vzácnou múdrosťou tak, že každému skutku a zamestnaniu venovala primeranú mieru. Veľa čítala v posvätných knihách starých spisovateľov a pomocou vliatej vedy bola v nich tak dobre zbehlá, i vo všetkých ich hlbokých tajomstvách, že nebolo žiadne, ktoré by nepoznala, lebo Najvyšší Ju oboznámil so všetkými ich tajomstvami a symbolmi. Prejednávala ich a rozprávala o nich vo svojich rozhovoroch so svojimi anjelmi strážnymi, zoznamovala sa s nimi a s neobyčajnou bystrosťou a veľkým ostrovtipom sa ich vypytovala. Keby táto zvrchovaná Pani napísala to, čo rozumela, mali by sme veľa iných dodatočných svätých Písem; a mohli by sme z nich čerpať dokonalé porozumenie tých spisov i hlboký význam a tajomstvá všetkých tých, ktoré sa v Cirkvi zachovali. Všetku plnosť tejto vedy používala pre česť, chválu a milovanie Boha - tomu venovala všetky vedomosti a neponechala ani jediný lúč božského osvietenia nezúrodnený alebo zmárnený. Bola nanajvýš bystrá i v rozhovoroch, nadmieru hlboká v dômysle, nanajvýš vznešená a láskavá v zmýšľaní, nanajvýš múdra pri výbere a usporiadaní vecí, nanajvýš činná a príjemná vo svojich výkonoch a vo všetkom bola najdokonalejším vzorom a predmetom obdivu pre anjelov i ľudí, ba do istej miery aj pre samotného Pána, ktorý Ju utvoril úplne podľa priania svojho srdca.

Poučenie najvyššej Učiteľky

477. Dcéra moja, ľudská prirodzenosť je nedokonalá a slabá v konaní cností a ľahko povoľuje, keď sa v nich cvičí, lebo stále hľadá odpočinok a vyhýba sa práci, ako len môže. Keď duša počúva a vyjednáva so zvieracou a telesnou stránkou svojej prirodzenosti, táto celkom zaujme a premôže sily rozumu a ducha a privedie ich do nebezpečného a hanebného otroctva. Je to ohavný neporiadok a všetci by sa ho mali báť; Bohu sa však nado všetko nepáči na Jeho služobníkoch a osobách rehoľných, od ktorých samozrejme sa očakáva dokonalosť, a preto im škodia oveľa nebezpečnejšie ak nevýjdu víťazne zo zápasu s vášňami. Nedbalosťou v boji a častými porážkami vžijú sa do duševnej otupenosti a sebauspokojujúceho presvedčenia falošnej istoty, uspokojujú sa vykonávaním istých ľahkých vonkajších cnostných zvykov a pri tom sa domnievajú (hoci ani v najmenšom nepokračujú), že prenášajú hory. Satan potom zariaďuje prístup iným neporiadkom a pokušeniam a pretože si málo vážia regulu a rehoľný poriadok, začnú v tom všetkom ochabovať, považujú to za ľahké a nedôležité a tak žijú v klamnej istote, až nakoniec celkom stratia aj pojem o pravej cnosti.

478. Prajem si, dcéra moja, aby si sa chránila pred takými chybami. Pamätaj, že dobrovoľná nedbalosť v jednej nedokonalosti pripravuje a otvára cestu iným - tieto uľahčujú páchanie všedných hriechov a tie zas smrteľných hriechov. Tak sa zostupuje od jednej priepasti ku druhej, až sa príde na dno a nevšímajú si žiadne zlo. Aby sa predišlo takému nešťastiu, je nutné zďaleka zastaviť prúd hriechu, lebo konanie toho, čo sa zdá nepatrné, je predná hradba, ktorá drží nepriateľa na diaľku, kdežto predpisy a zákony týkajúce sa dôležitejších vecí sú pevnostné hradby svedomia. Ak sa satanovi podarí preraziť a opanovať vonkajšie opevnenie, hneď má lepšiu pozíciu na dobytie vnútorného. Akonáhle sa v opevnení urobí otvor spáchaním hriechu hoci i nepríliš ťažkého, diabol už má lepšiu príležitosť pre útok na vnútornú vládu duše. Pretože duša je oslabená hriešnymi skutkami a zvykmi a je bez sily milosti, neodporuje statočne útokom a diabol nadobúda nad ňou stále väčšiu a väčšiu moc a začína ju ovládať a premáhať bez odporu.

479. Preto uvažuj teraz, moja najdrahšia, ako veľmi musíš byť ostražitá a aké je veľmi dôležité, aby si sa neoddávala spánku uprostred toľkých nebezpečenstiev. Pamätaj, že si rehoľníčka, nevesta Kristova a predstavená, učená a osvietená, obdarená takými mnohými zvláštnymi milosťami. Týmito prednosťami a mnohými inými, ktoré sú s nimi spojené, máš merať svoju snahu, lebo si povinná Pánovi odplácať a s Jeho milosťami spolupôsobiť. Snaž sa presne plniť všetky rehoľné pravidlá a cvičenia; žiadne pravidlo, žiaden rozkaz a žiadne cvičenie v dokonalosti nech sa ti nezdá malé, nepohŕdaj nimi a nezabúdaj na ne; všetky prísne zachovávaj, pretože v očiach Božích sú všetky vzácne a veľmi dôležité, ak sa konajú podľa Jeho vôle. Zaiste Ho to poteší, keď vidí, že sa Jeho prikázania zachovávajú a uráža Ho, keď sa zanedbávajú. Preto pri všetkom uváž, že máš Ženícha, ktorého musíš tešiť, Boha, ktorému musíš slúžiť, Otca, ktorého musíš poslúchať, Sudcu, ktorého sa musíš báť a Učiteľku, ktorú máš napodobniť a nasledovať.

480. Aby si to všetko mohla splniť, musíš vo svojej duši obnoviť pevné predsavzatie, že nebudeš poslúchať svoje náklonnosti, nepoddáš sa nedbalosti a slabosti svojej prirodzenosti; nezanedbávaj žiadne cvičenie a pravidlo, pretože je obtiažne, ako napr. bozkávanie zeme, ako si bola zvyklá podľa obyčaje rehoľníkov. Malé i veľké vykonávaj s láskyplnou vytrvalosťou a tak sa budeš ľúbiť môjmu Synovi i mne. Ohľadne dobrých skutkov, ktoré nie sú prikázané, pomodli sa za svätú radostnú ochotu a potom sa poraď so spovedníkom alebo s predstaveným a vykonaj ich s duchom úplne zbaveným zvláštnej príchylnosti alebo sebalásky. To, čo ti nariadia, prijmi, zapíš do srdca a nikdy neprestávaj verne vykonávať. Ak môžeš použiť poslušnosť a radu, využi to a nikdy o ničom sama nerozhoduj, i keby sa ti to zdalo hocako dobré; lebo pravá Božia vôľa sa vždy prejavuje vo svätej poslušnosti.

Kapitola 5.

O dokonalosti najsvätejšej Márie v konaní všetkých cností a o Jej pokroku v nich

481. Cnosť je zvyk, ktorý zušľachťuje a ozdobuje rozumové schopností tvora a robí ho náchylným ku konaniu dobra. Nazýva sa to zvykom, pretože je to vlastnosť, ktorá je trvalo spojená so schopnosťami, od ktorých ju nemožno ľahko odlúčiť, čím sa líši od cnostného skutku, ktorý nie je trvalý, ale prechodný. Vytvára rýchlosť a ľahkosť v konaní toho, čo smeruje k dobru. Táto vlastnosť nie je dedičná v schopnosti samej, lebo tieto schopnosti sú ľahostajné k dobru alebo zlu. Presvätá Mária bola od prvého okamihu svojho života ozdobená všetkými cnosťami v najvyššom stupni a tie boli stále zväčšované novými milosťami a novou dokonalosťou v ich konaní. Všetky cnosti a zásluhy, ktorými Ju ruka Pána zasypávala, Ona priviedla k najvyššej dokonalosti.

482. Hoci schopnosti tejto Panej a najvyššej Kňažnej v žiadnom ohľade nepodliehali neporiadku ani žiadnemu odporu, ktorý iné Adamove dietky musia premôcť (nakoľko hriech sa Jej nedotkol, ani nákaza hriechu, ktorá priťahuje k zlému a odporuje dobrému); ale cnostným zvykom tieto už dobre sporiadané schopnosti boli spôsobilé, aby sa viac a viac klonili k tomu, čo je najdokonalejšie, sväté a chvályhodné. Okrem toho Ona bola iba obyčajný tvor, schopný trpieť a bola teda podrobená bolestiam, náklonnosti k potrebnému odpočinku a k ochabnutiu, nechutí konať niektoré povinné práce, ktoré bez hriechu mohla vynechať. Návyk najvznešenejších cností Jej napomáhal, že vedela premáhať túto prirodzenú nechuť a odpor, a tak táto nebeská Kráľovná ich premáhala bez akejkoľvek slabosti a nič Ju nezdržovalo pokročiť k najvyššej dokonalosti vo všetkých svojich skutkoch.

483. Následkom tejto krásy a súladu v návyku cností duša najsvätejšej Márie bola taká osvietená, zošľachtená a úplne naklonená k najvyššiemu Dobru a poslednému cieľu všetkého tvorstva, taká čulá, rýchla, zdatná a radostná v konaní cností, že keby náš slabý zrak mohol preniknúť do vnútra Jej svätej duše, našli by sme tam viac obdivuhodnej krásy ako u všetkých tvorov dohromady, ktorú prevyšuje iba krása Božia. Všetka dokonalosť tvorov bola v najčistejšej Márii ako vo svojom okruhu a strede a všetky cnosti v Nej dosiahli najvyššej dokonalosti, takže žiadnym spôsobom sa o Nej nemohlo povedať: to alebo ono Jej chýba k tomu, aby bola úplne krásna a dokonalá. Okrem vliatej cnosti mala tiež všetky získané cnosti, ktoré stále zdokonaľovala tým, že ich vykonávala. V iných dušiach jediný výkon sa nemôže nazvať cnosťou, pretože je potrebné veľa opakovaných výkonov, aby vytvorili cnosť; ale u Márie každý výkon bol taký účinný, vrúcny a úplný, že každý vynikal nad cnosti všetkých ostatných tvorov. V dôsledku toho, keď Jej výkony cností boli také časté a nechýbal im ani najmenší bod najvyššieho stupňa dokonalosti, - ako potom prevyšovali každé prirovnanie vznešené cnostné zvyky, ktoré táto nebeská Pani dosiahla svojím osobným pričinením? Cieľ, pre ktorý sa niečo koná, robí ten výkon cnostným, skutkom dobre vykonaným. U Márie, našej Panej, týmto cieľom bol sám Boh, najvyšší možný cieľ pre každú činnosť; lebo nerobila nič, o čom nebola istá, že to rozmnoží zaľúbenie a slávu Pána a to bolo pohnútkou a konečným cieľom všetkých Jej skutkov.

484. Dva druhy cností, vliate a získané, sú založené na treťom druhu, ktorý sa nazýva prirodzenou cnosťou; táto sa v nás rodí ako časť našej rozumovej prirodzenosti a nazýva sa synteresis. Je to istá vedomosť prvotných základov a zásad cností k mravnému konaniu, poznané svetlom rozumu a istá náklonnosť vôle, zodpovedajúca tomuto svetlu. Taký je napr. cit, že musíme milovať tých, ktorí nám robia dobre, alebo že nemáme robiť iným, čo si neprajeme, aby iní robili nám, atď. Najsvätejšia Kráľovná mala túto prirodzenú cnosť v najdokonalejšom stupni, takže z prirodzených základných príčin odvodila všetky následky a vzťahy k hlavnému Dobru čo ako vzdialenému; lebo usudzovala z tých prvých zásad s hlbokou prezieravosťou, neuveriteľne rýchle a presne. Aby dosiahla tieto výsledky, používala svoje vliate vedomosti o stvorených veciach, najmä o ušľachtilejších a veľkých nebeských telesách, o slnku, mesiaci a hviezdach, o ich usporiadaní a živloch. Zahrňovala ich v celom rozsahu od začiatku až do konca, vyzývala týchto tvorov, aby chválili svojho Stvoriteľa a prikázala im, aby, nakoľko je to v ich moci, dvíhali a priťahovali ľudí k Bohu, aby prišli k poznaniu svojho Stvoriteľa a Pôvodcu všetkého.

485. Vliate cnosti sa delia na dve triedy. Do prvej patria iba tie, ktorých bezprostredným predmetom je Boh, preto sa nazývajú teologické čiže božské cnosti; sú to viera, nádej a láska. Do druhej triedy patria tie cnosti, ktorých bezprostredným predmetom sú prostriedky alebo nejaké čestné dobro, ktoré približuje dušu k jej poslednému cieľu, k Bohu. Tieto sa nazývajú mravné cnosti, lebo sú úzko späté s pevne stanovenými zvykmi, a hoci ich je na počet veľa, môžu sa zhrnúť do štyroch, ktoré nazývame kardinálne čiže základné cnosti: opatrnosť, spravodlivosť, statočnosť a miernosť. Ako sa rôzne viditeľne prejavujú všetky tieto cnosti, to poviem neskoršie, aby som objasnila, nakoľko mi bude možné, ako všetky a každá zvlášť zdobili schopnosti najsvätejšej Márie. Teraz sa iba všeobecne zmienim, že žiadna z nich Jej nechýbala a všetky ich mala v najdokonalejšej miere; okrem toho ich ešte doplňovali dary Ducha Svätého, plody Ducha a svätosti. Boh od prvého okamihu počatia Jej vlieval všetky milosti a dary, ktoré prispievali k najvyššej kráse ľudskej duše a jej mocnosti; a to platilo aj o Jej vôli a múdrosti, takže mala vedomosti i obvyklé poznanie. Aby som to všetko povedala krátko: Boh Jej v najvyššom stupni udelil všetko dobro, ktoré Jej ako Matke svojho Syna a ako obyčajnému tvorovi mohol dať. Okrem toho všetky Jej cnosti rástli: vliate cnosti, pretože k nim pridávala cnosti získané svojimi vlastnými zásluhami a pretože ich živila a rozmnožovala svojou horlivosťou a záslužnými skutkami.

Poučenie najsvätejšej Panny a Matky Božej

486. Dcéra moja, Najvyšší udeľuje všetkým smrteľníkom bez rozdielu svetlo a prirodzené cnosti; tým, ktorí sa ich pomocou a pomocou milosti pripravia, udeľuje tiež vliate cnosti, v dobe ich ospravedlnenia. Pretože je Pôvodcom prirodzenosti i milosti, rozdeľuje tieto dary väčšou alebo menšou hojnosťou podľa svojej spravodlivosti a vôle. Pri krste udeľuje cnosť viery, nádeje a lásky a s nimi iné cnosti, s ktorými má človek spolupôsobiť a snažiť sa kráčať k Bohu nielen tým, že si zachová cnosti, ktoré obdržal vo sviatostiach, ale má si získať ďalšie svojimi zásluhami a námahami. Bolo by najväčším šťastím a požehnaním pre ľudí, keby spolupôsobili s láskou, ktorú im Stvoriteľ a Vykupiteľ prejavuje, vyzdobovali si duše a vštepenými zvykmi sa oboznamovali s cnostným cvičením svojej vôle. Ale nedostatok spolupôsobenia s týmito neoceniteľnými dobrami privedie na nich najväčšie nešťastie, pretože v tejto nevernosti sa zakladá prvé víťazstvo satana nad človekom.

487. Od teba, duša moja, žiadam, aby si sa s neprestajnou snahou cvičila v spolupôsobení s prirodzenými i nadprirodzenými darmi cností, aby si navykla na iné cnosti, ktoré máš rozmnožovať tým, že sa budeš často cvičiť v tých, ktoré ti Boh tak štedro a veľkomyseľne udelil. Vliate dary spojené s cnosťami, ktoré duša sama vypestovala a získala, sú ozdobou a ziskom veľkej krásy a veľmi milé v očiach Najvyššieho. Pripomínam ti tiež, moja najdrahšia, že Všemohúci veľmi štedro udelil tieto požehnania tvojej duši a obohatil ju takými veľkými pokladmi milosti, že keby si padla do nemilosti, bola by to tvoja vina a viac by si sa previnila ako mnohé ľudské pokolenia. Uvažuj a stále pamätaj na veľkú vznešenosť cností, ako osvecuje a krášli dušu, takže ani keby nebol iný zisk, tá túžba získať ju stojí za to. Čo však nad každé prirovnanie povznáša cnosť, je jej posledný cieľ, Boh sám ku ktorému musia smerovať pravda a dokonalosť, ktoré sú základom cnosti; a akonáhle cnosti dosiahnu tento cieľ, totiž Boha samého, stanú sa pre tvora základom šťastia a blaženosti.

Kapitola 6.

O cnosti viery a ako sa v nej cvičila najsvätejšia Mária

488. Svätá Alžbeta popísala niekoľkými slovami veľkú vieru najsvätejšej Márie, keď zvolala, ako nám zaznamenal evanjelista Lukáš: "A blahoslavená je tá, ktorá uverila, že sa splní, čo jej povedal Pán." (Lk 1,45). Vieru tejto veľkej Panej musíme usúdiť podľa veľkosti šťastia a blaženosti a podľa Jej nevýslovnej dôstojnosti; lebo cnosť viery Ju naplnila takým vzletom viery v Boha, že Jej vyslúžila prvé miesto po Bohu. Verila tajomstvu všetkých tajomstiev, ktoré malo byť uskutočnené v Nej samej. Taká veľká bola múdrosť a božské svetlo v Márii, našej Panej, vo viere v toto neslýchané a nové tajomstvo Vtelenia, že to presahuje všetko ľudské a anjelské chápanie a mohla byť náležite odhadnutá a pochopená iba božským Duchom, ktorý je dielňou Najvyššieho, kde mocou Jeho pravice všetky cnosti tejto Kráľovnej mali svoj vznik i dokončenie. Vždy som celá zarazená a ohromená, kedykoľvek hovorím o týchto cnostiach, najmä o vnútorných, lebo hoci je veľké to svetlo a vedomosti, ktoré mi boli o nich udelené, predsa však ľudské slová sú príliš nedostatočné na popísanie pojmov a výkonov viery, ktoré vznikli v mysli a duši Tej, ktorá bola najvernejšia zo všetkých tvorov, či lepšie Tej, ktorej viera bola väčšia ako všetkých tvorov zhrnutá dohromady. Poviem, čo budem môcť a vyznávam svoju neschopnosť povedať, čo by som si priala a oveľa menej ako si zasluhuje skutočnosť.

489. Viera najsvätejšej Márie bola obrazom všetkého stvorenia a zrejmým divom božskej moci, lebo mala cnosť viery v najvyššom a najdokonalejšom stupni; istým spôsobom a do veľkej miery nahradzovala nedostatok viery v ľuďoch. Najvyšší udelil túto výbornú cnosť smrteľníkom, aby napriek telesnej a smrteľnej prirodzenosti mali poznatky o Bohu, Jeho tajomstvách a obdivuhodných dielach - poznatky také isté a neklamne bezpečné, že je to ako nazeranie na Neho z tváre do Tváre a ako videnia blažených anjelov na nebesiach. Otvorene vidia ten istý predmet a tú istú pravdu, ktoré my vidíme zastreté závojom viery.

490. Jediný pohľad na svet nám povie, koľko národov, ríš a provincií od začiatku sveta stratilo nároky na veľké požehnanie viery, ktoré nevďační smrteľníci tak málo chápali; ako ju mnohí nešťastne odhodili po tom, keď im Pán preukázal svoje štedré milosrdenstvo a ako mnohí veriaci, ktorí bez svojej zásluhy obdržali dar viery, nedbali o ňu a pohrdli ňou, nechali ju nečinnú, neúrodnú pre posledný cieľ, ktorý mala viera ukazovať a k nemu viesť. Patrilo sa teda, aby božská spravodlivosť dostala nejakú náhradu za tak žalostnú stratu a aby tvory dostatočne a primerane splatili to nesmierne dobrodenie, do akej miery im je to možné; patrilo sa, aby sa našiel aspoň jeden tvor, v ktorom by cnosť viery dosiahla plnú dokonalosť a ktorý by slúžil ako príklad a meradlo pre ostatných.

491. Toto všetko sa nachádzalo vo veľkej miere u najsvätejšej Márie a kvôli Nej a iba pre Ňu samotnú, aj keby nebol žiaden iný tvor na svete, bolo nanajvýš hodno, aby Boh vymyslel a vytvoril vzácnu cnosť viery; lebo podľa nášho spôsobu chápania Mária sama bola dostatočnou zárukou pre Božskú Prozreteľnosť, že sa Mu dostane primeraná náhrada od človeka a predmet tejto viery nebude zmarený nedostatočným spolupôsobením smrteľníkov. Viera tejto najvyššej Kráľovnej mala dať náhradu za ich nedostatok a Ona mala napodobniť Božský pravzor tejto cnosti v najvyššej dokonalosti. Všetci ostatní veriaci môžu sa merať a ceniť podľa viery tejto Panej; lebo podľa toho budú viac alebo menej verní, čím viac alebo menej sa priblížia k dokonalosti Jej neporovnateľnej viery. Preto Ona bola daná za učiteľku a príklad všetkým veriacim i patriarchom a prorokom, apoštolom a mučeníkom a všetkým, ktorí verili alebo budú veriť v kresťanské učenie až do konca sveta.

492. Niekto sa možno môže spýtať: Ako je to možné, že Kráľovná nebies osvedčovala vieru, keď tak mnohokrát mala jasné videnia a ešte oveľa častejšie mala abstraktné videnia, ktoré taktiež ozrejmujú, čo sa vníma rozumom, ako bolo povedané vyššie (v. č. 229, 237) a bude sa opakovať ešte viackrát. Následkom neistoty apoštol hovorí, že viera je základom vecí neviditeľných, čím sa myslí, že nemáme tu žiadne iné dôkazy o skutočnej existencii vecí, v ktoré dúfame ako konečné uskutočnenie nášho šťastia ako tie, ktoré nám iba nejasne a akoby v zrkadle ukazuje viera. Je to sila tohoto vliateho zvyku, ktorá nás vedie k tomu, aby sme verili v to, čo nevidíme a neklamná istota toho, v čo veríme, ktorá uvádza tie silné pohnútky a povzbudenia vôle, aby sme sa snažili o to, čo si žiadame a v čo dúfame. Podľa tejto náuky, zdá sa, že keď najsvätejšia Panna videla a stýkala sa s Bohom (obe sú jedno a to isté), nemala zatienenie potrebné k existencii viery v to, čo videla tvárou v tvár; najmä keď Jej rozum podržal obrazy toho, čo videla v priamom či otvorenom videní Boha.

493. Tieto videnia nielenže neprekážali viere najsvätejšej Márie, ale ešte ju zvyšovali a povznášali k najvyššej dokonalosti. Lebo Pán si prial, aby Jeho Matka neobyčajne vynikala v cnosti viery (podobne i v cnosti nádeje), aby prevyšovala vo všetkom tom, čo sa udeľuje obyčajným pocestným. Pán si prial, aby Jej porozumenie zodpovedalo Jej postaveniu ako Majsterke a Umelkyni v týchto veľkých cnostiach, aby bola ozdobená raz najdokonalejšou vierou a nádejou, inokedy zas vo videní pozdvihnutá (hoci iba dočasne) na stýkanie sa so samotným Cieľom a Predmetom viery a nádeje. Tak bola pripravovaná osobnou skúsenosťou a zážitkami, aby učila veriacich veriť v to, čo sama videla a čo dostávala. Moc Najvyššieho ľahko spojila v najsvätejšej duši Márie tieto dve veci; patrilo to k Jej dôstojnosti ako Jeho najčistejšej Matke, a tak sa to muselo stať, lebo žiadna výsada, akákoľvek veľká, nebola pre Ňu prílišná a nič Jej nesmelo chýbať.

494. Je však pravda, že jasné nazeranie na tajomstvo je nezlučiteľné so zatienením viery, ktorou v tie tajomstvá veríme; vlastnenie veci vylučuje nádej na ňu. Tak najsvätejšia Mária, kedykoľvek Jej boli ukázané tieto veľké tajomstvá priamym alebo nepriamym nazeraním, nekonala úkony zatienenej alebo obvyklej viery, pretože pri takých príležitostiach mohla používať len vliate vedomosti. Ale Jej teologické (božské) cnosti viery a nádeje neboli následkom toho po celý Jej život nečinné, lebo Pán, aby Jej poskytol možnosť cvičiť sa v nich, prerušil účinky a vplyv jasného a zrejmého videnia, čím zastavil účinky vedomostí a urobil miesto pre zatienenosť viery; Pán sa Jej skryl tým, že Jej z mysle odňal všetko jasné a zrejmé nazeranie Naň. Toto sa prihodilo pri najvyššom tajomstve Vtelenia, ako budem hovoriť na príslušnom mieste (Zv. II., 119,133).

495. Nepatrilo sa, aby Matka Božia bola zbavená odmeny na vliate cnosti viery a nádeje; napriek tomu, aby túto odmenu získala, bolo nutné zaslúžiť si ju; aby si ju však zaslúžila, musela konať tieto cnosti a to v takej miere, aby to zodpovedalo odmene. A ako Jej zásluhy presahovali každé prirovnanie, tak viera bola primerane veľká pri každom skutku tejto vznešenej Panej; lebo Ona jasne poznávala a prijímala všetky pravdy katolíckeho náboženstva s najhlbšou a najdokonalejšou vierou pútničky. Samozrejme že porozumenie, keď vidí primerané dôkazy pre to, čo vníma, nečaká na privolanie vôle, aby mohlo uveriť, lebo prv, ako obdrží rozkaz vôle, bolo už donútené prijať pravdu presvedčenia. Preto nie je záslužný úkon viery v to, čo nemožno poprieť. Keď najsvätejšia Mária súhlasila s posolstvom archanjela, zaslúžila si nevýslovnú odmenu za ten výkon viery, akú potrebovala, aby uverila v také hlboké tajomstvo. A to isté platilo tiež o iných výkonoch viery, kedykoľvek Jej Najvyšší odňal vliatu vedomosť, a tak poskytol príležitosť osvedčiť jej vieru. Avšak i keď použila vliate vedomosti, získala veľké zásluhy pre veľkú lásku, s akou ich využila, ako som už povedala inde (232, 381, 384).

496. Práve tak málo používala dar vliatych vedomostí, keď stratila Božské Dieťa, aby našla miesto, kde sa zdržiavalo, hoci Jej to bolo možné v mnohých prípadoch. Nepoužila vtedy jasné obrazy Božstva; ani pri päte kríža, lebo Pán obmedzil tie videnia a činnosť Jej najsvätejšej duše, ktoré by boli zamedzili bolesti. Patrilo sa, aby ich cítila a bola prenechaná iba sile svoje viery a nádeje. Radosť spôsobená ktorýmkoľvek videním alebo zjavením Božstva (hoci iba nepriamym), by prirodzene zabránila bolesti, iba ak by Boh urobil nový zázrak, ktorým by spojil bolesť s radosťou. Nebolo to však vhodné, aby Boh taký zázrak spravil, pretože bolesťami tejto Panej zvyšoval Jej zásluhy a podobnosť Jej božskému Synovi mala byť úmerná milostiam a vznešenostiam Matky. Preto, ako sama povedala, s bolesťou hľadala Dieťa s vierou a nádejou; a tie isté cnosti boli činné tiež pri pozorovaní umučenia a zmŕtvychvstania Jej milovaného Syna. V tých dobách závisela na katolíckej viere, ktorá Jej bola vtedy akoby zadržaná a obmedzená ako Jej Majsterke a Zakladateľke.

497. Keď hovoríme o viere presvätej Márie, musíme pripomenúť najmä tri vlastnosti či prednosti Jej viery: jej trvanie, jej silu a ducha múdrosti, s akou ju uskutočňovala. Máriina viera, ako bolo povedané vyššie, bola prerušená iba v tých chvíľach, keď mala jasné, priame a zrejmé nazeranie na Boha. Hoci iba Pán sám, ktorý ich udeľoval, mohol vedieť, kedy čo používala, predsa najsvätejšia Kráľovná pri používaní rôznej duchovnej činnosti nikdy po celý život ani na okamih nenechala svoj rozum nečinný a od prvého okamihu svojho počatia nikdy nespustila Boha z očí. Kedykoľvek prestala Jej viera, stávalo sa to iba preto, že mala jasné nazeranie na Boha pomocou najvyššieho druhu vliatych vedomostí; akonáhle Pán prerušil toto jasné nazeranie, Ona hneď obnovila svoju vieru pamätaním na prítomnosť Božiu. Striedanie a postup týchto výkonov splodilo v duchu najsvätejšej Márie neobyčajnú harmóniu, na ktorú Najvyšší upozornil anjelov, keď povedal v ôsmej kapitole Veľpiesne: "Ty, ktorá bývaš v záhradách - priatelia načúvajú - daj počuť mi svoj hlas!" (Veľp. 8,13).

498. Čo sa týka sily či účinnosti viery tejto najvyššej Kňažnej, je isté, že prevyšovala apoštolov, prorokov i všetkých svätých dohromady a dosiahla najvyšší stupeň, aký je pre tvora možný. Nielenže prevýšila vieru všetkých pravoverných, ale ešte i vynahradila aj za tých, ktorým sa viery nedostalo, i za všetkých, ktorí neverili a ktorých všetkých Ona mohla svojou vierou obohatiť. Tak Jej viera ostala pevná, neochvejná a stála, keď apoštoli v hodine umučenia váhali; aj keby sa spojili dohromady všetky pokušenia, klam, bludy a falošnosť sveta, neboli by schopné premôcť alebo znepokojiť nepremožiteľnú vieru Kráľovnej všetkých veriacich. Ona, jej zakladateľka a učiteľka, by ich všetkých premohla a vyšla by z boja víťazná a triumfujúca.

499. Rozumná láska, s akou pevne verila všetky božské pravdy, sa nemôže vyjadriť slovami bez nedostatočného popisu jej stupňa sily. Najsvätejšia Mária vedela všetko, v čo verila a verila vo všetko, čo vedela; lebo vliate bohovedné vedomosti a vierohodnosti tajomstva viery a pochopenie tejto vierohodnosti mala najmúdrejšia Panna a Matka v najvyššom možnom stupni, ako obyčajný tvor môže mať. Jej vedomosti boli stále činné a pomocou pamäti, tak ako anjeli, nikdy nezabudla, čo sa raz naučila. Tento dar a schopnosti chápavosti stále udržovala v činnosti, aby stále cvičila svoju hlbokú vieru; iba niekedy, ako som povedala, Boh prerušil vieru inou činnosťou ducha (č. 492, 465). Nič Jej nechýbalo v porozumení o veciach viery a v jasných vedomostiach o Bohu. V tomto ohľade zaujímala miesto nad všetkých pozemšťanov a sama tvorila triedu takého vysokého stupňa, aký nemôže dosiahnuť žiaden iný pútnik na ceste do neba.

500. A keby najsvätejšia Mária, keď konala skutky viery a nádeje, bola - ako by sme to mohli nazvať - iba na najobyčajnejšom a preto najnižšom stupni činnosti, predsa i na tomto stupni by prevyšovala všetkých anjelov a svätých zásluhami, čo potom máme povedať o vznešenosti Jej skutkov, o Jej zásluhách a láske v dobe, keď bola božskou mocou povznesená do blaženého stavu najvyššieho priameho nazerania a jasného poznania Boha? Ak to presahuje pochopenie anjelského rozumu, akú môže mať pozemský tvor nádej, že nájde slová, ktorými by to popísal? Preto môžem vysloviť iba samotné prianie, aby všetci smrteľníci mohli dôjsť k poznaniu, aký vzácny a drahocenný poklad je viera tým, že sa ju budú učiť od tohoto nebeského Originálu, v ktorom viera dosiahla najvyššiu dokonalosť a dokonale dosiahla cieľ, pre ktorý bola stvorená. Nech sa neveriaci, bludári, pohani a modloslužobníci priblížia k tejto Majsterke viery, k najsvätejšej Márii, aby boli osvietení a poznali svoju falošnosť a temnotu bludov a našli bezpečnú cestu k svojmu poslednému cieľu. Nech pristúpia tiež katolíci a učia sa poznávať tie prehojné odmeny a cnosti; nech žiadajú Pána s apoštolom, aby rozmnožil ich vieru (Lk 7,5). Nie aby dosiahli takú vieru, akú mala najsvätejšia Mária, ale nech prosia, aby im dal túžbu napodobniť a nasledovať Ju, lebo Ona nás svojou vierou učí a svojimi zásluhami nám pomáha, aby sme dosiahli túto cnosť.

501. Svätý Pavol nazýva patriarchu Abraháma otcom všetkých veriacich (Rim 4,13), pretože on prvý obdržal prisľúbenie, lebo napriek beznádeji uveril (Rim 4,18), čím chcel pochváliť veľkosť viery tohto patriarchu, pretože uveril prisľúbeniam Pána, že jeho manželka Sára mu dá syna, hoci bola neplodná a podľa prirodzených zákonov neschopná počatia; okrem toho ešte, keď na rozkaz Boha obetoval svojho syna, vzdal sa zároveň aj vyhliadky na nespočetné potomstvo, ktoré mu Pán prisľúbil. Toto všetko a mnohé iné výroky a sľuby Pána stali sa nemožné a nesplniteľné podľa prirodzeného zákona, ale Abrahám predsa veril, že Božská moc ich môže uskutočniť nadprirodzeným spôsobom. Preto si zaslúžil názov otca všetkých veriacich a prijať pečať viery, totiž obriezku, ktorá ho ospravedlnila.

502. Avšak naša na výsosť vynikajúca Pani, Mária, mala omnoho väčšie právo byť nazývaná Matkou viery a všetkých veriacich. Jej ruka vztýčila zástavu a odznak viery pre všetkých veriacich v zákone milosti. Prvý však podľa času bol patriarcha Abrahám, a preto bol ustanovený, aby bol otcom a hlavou hebrejského ľudu; veľká bola jeho viera v prisľúbenie týkajúce sa Krista Pána a v diela Najvyššieho. Predsa však viera Márie bola vo všetkom tom neporovnateľne oveľa obdivuhodnejšia a prevyšovala ho dôstojnosťou. Tu bola väčšia prekážka a nezrovnalosť, že panna mala počať a porodiť, ako keď stará neplodná žena mala porodiť dieťa; a Abrahám si nebol taký istý v obeti Izáka, ako si Mária bola istá v nevyhnutnej obeti svojho najsvätejšieho Syna. Ona je jediná, ktorá dokonale verila a dúfala vo všetky tajomstvá a ukázala celej Cirkvi, ako sa má veriť Najvyššiemu a v dielo Jeho vykúpenia. Keď tak porozumieme viere Márie, našej Kráľovnej, musíme Ju uznať za Matku veriacich a za pravzor katolíckej viery a svätej nádeje. A pre uzavretie tejto kapitoly dodávam, že Kristus, náš Vykupiteľ a Učiteľ ako všetko obsahujúci, ktorého najsvätejšia duša dosahovala najvyššiu slávu a blažené videnie, nemal žiadnu potrebu alebo príležitosť k viere, ani nám nemohol vo svojich skutkoch dať príklad tejto cnosti. Avšak to, čo Pán nemohol urobiť osobne, učinil v osobe svojej najsvätejšej Matky a ustanovil Ju za zakladateľku, Matku a príklad viery vo svojej katolíckej Cirkvi. A preto v deň všeobecného účtovania táto najvyššia Pani a Kráľovná bude zvláštnym spôsobom slúžiť svojmu najsvätejšiemu Synovi pri vynášaní rozsudku nad tými, ktorí neverili, hoci v dobe pozemského života mali taký príklad.

Poučenie našej Panej, Matky Božej

503. Dcéra moja, neoceniteľný poklad božskej cnosti viery je skrytý smrteľníkom, ktorí majú iba telesné a pozemské oči, pretože neoceňujú a nevedia si vážiť dar a požehnanie takej preveľkej ceny. Uvažuj, moja najdrahšia, aký bol svet bez viery a aký by bol dnes, keby môj Syn a Pán nebol vieru zachoval. Koľko ľudí, ktorých svet oslavoval ako velikánov, mocných a múdrych pre nedostatok svetla viery vrhlo sa z tmy svojej nevery do najohavnejších hriechov a odtiaľ do večnej pekelnej temnosti! Koľko kráľovstiev a provincií bolo zaslepených a nasledujú ešte zaslepenejších vodcov, až všetci spoločne padajú do priepasti večných muk! A zlí kresťania, ktorí obdržali milosť a požehnanie viery, ich nasledujú a žijú, akoby nemali v srdci žiadnu vieru.

504. Nezabúdaj, moja drahá priateľka, byť vďačná za tento vzácny drahokam, ktorý ti Pán dal ako veno a svadobný dar tvojho zasnúbenia sa s Ním, aby ťa uviedol do svadobnej komnaty Jeho svätej Cirkvi a potom aby ste mohli byť spolu vo večnej blaženosti. Neprestajne sa cvič v cnosti viery, pretože to ťa privádza bližšie k poslednému cieľu, po ktorom túžiš a k predmetu tvojej túžby a lásky. Viera učí bezpečnej ceste k večnému spaseniu, viera je svetlom, ktoré svieti v tmách smrteľného života a putovania; vedie ľudí bezpečne k dosiahnutiu otčiny, ku ktorej cestujú, ak ju nenechajú zahynúť neverou a hriešnosťou. Viera oživuje iné cnosti a spravodlivým je potravou a podporou v ich námahách. Viera zahanbuje a naháňa strach nevercom a vlažným kresťanom v ich nedbalosti, lebo ich v tomto živote usvedčuje z hriechu a hrozí trestom v živote budúcom. Viera dokáže urobiť všetko, lebo veriacemu nie je nič nemožné; viera činí všetko dosažiteľným a možným. Viera osvecuje a zušľachťuje rozum človeka, pretože ho riadi v tme jeho prirodzenej nevedomosti, aby nezblúdil z cesty a povznáša ho nad neho samého, takže vidí a s neomylnou istotou rozumie tomu, čo ďaleko presahuje jeho sily a ubezpečuje ho o tom tak spoľahlivo, ako by to jasne videl pred sebou. Je zbavený hrubej a biednej úzkosti tých, ktorí vedia iba to, čo môžu poznať svojou obmedzenou prirodzenou silou a neuvážia, že duša, kým žije vo väzení tohto porušiteľného tela, je veľmi stiesnená a obmedzená v šírke svojho pôsobenia poznaním nadobudnutým z hrubej činnosti zmyslov. Preto si váž, dcéra moja, ten neoceniteľný poklad katolíckej viery, ktorý ti Boh udelil, bdej nad ním a zdokonaľuj sa v nej s veľkou vážnosťou a úctou.

Kapitola 7.

O cnosti nádeje a ako sa v nej cvičila naša panenská Matka

505. Cnosť nádeje prirodzene prichádza za cnosťou viery, pretože je ako jej doplnkom. Keď nám totiž Najvyšší udelí božské svetlo viery a praje si, aby sme všetci bez ohľadu na postavenie alebo nevďak došli k istému poznaniu Boha, Jeho tajomstiev a sľubov, je to iba preto, aby každý z nás poznajúc Ho ako svoj posledný cieľ a predmet a poučiac sa o prostriedkoch, ako k Nemu prísť, vzbudzoval v sebe vrúcnu túžbu po dosiahnutí tohto cieľa. Táto túžba, ktorá prirodzene sprevádza náklonnosť po dosiahnutí tohoto najvyššieho dobra, sa nazýva nádej a je vliata do našej vôle alebo prirodzenej túžby pri svätom krste. Nádej prináleží k takej činnosti vôle, aby sa snažila dosiahnuť večnú blaženosť ako najväčšie dobro a požehnanie, aby užívala božské milosti pre dosiahnutie tej blaženosti a na prekonanie obtiaží, ktoré sa pri tom vyskytnú.

506. Aká výborná cnosť je nádej možno poznať podľa toho, že jej konečným predmetom je sám Boh, naše najvyššie dobro. Hoci ho poznáva a hľadá ako niečo vzdialené, predsa Ho zároveň hľadá ako niečo dosiahnuteľné cez zásluhy Kristove a cez primeranú činnosť človeka, ktorý v to dúfa. Výkony a pôsobenia tejto cnosti sa riadia svetlom božskej viery a múdrym spoliehaním sa na neklamné prisľúbenia Pána. Tak sa nádej pomocou rozumných dôvodov pridržiava prostrednej cesty medzi zúfalstvom a opovážlivosťou a nedovolí človeku, aby sa spoliehal na vlastné sily pre dosiahnutie večnej slávy, alebo zanedbával konať vlastné záslužné skutky, ani pripúšťať, aby mu bránila bázeň a beznádejnosť v snahe dosiahnuť ju pre prisľúbenie a uistenie Pána o konečnom úspechu. V tejto istote, zaručenej božskou vierou vo všetkom, čo sa týka týchto vecí a používaním múdrych a spoľahlivých dôvodov, človek dúfa bez obavy, že bude sklamaný, ale tiež bez opovážlivosti.

507. Z toho môžeme poznať, že zúfalstvo môže vzniknúť tým, že sa dostatočne neverí v to, čo viera sľubuje, alebo tým, že človek zanedbáva používať pre seba bezpečnosť božských prisľúbení, v ktoré síce verí, ale klamne považuje to, čo je sľúbené, pre seba za nedosiahnuteľné. Nádej nás vedie bezpečnou cestou medzi týmito dvoma krajnosťami a udržuje nás po prvé v dôvernej viere, že nám Boh neodoprie to, čo sľúbil všetkým a po druhé, že ten sľub nebol daný bezpodmienečne a neobmedzene, ale vyžaduje tiež našu námahu a snahu, aby sme si zaslúžili jeho splnenie, pokiaľ je to možné s pomocou Božej milosti. Hoci Boh stvoril človeka schopným hľadieť na večnú slávu, nebolo by spravodlivé, aby niekto dosiahol takú blaženosť hriešnym zneužívaním tých schopností, ktorými ju má užívať; ale má ich používať tak, aby to bolo primerané účelu, pre ktorý ich obdržal. Toto primerané používanie schopností pozostáva z toho, že koná cnosti, ktoré človeka pripravujú pre užívanie jeho najvyššieho dobra a vyhľadáva ho už v tomto živote tým, že poznáva a miluje Boha.

508. U najsvätejšej Márie cnosť nádeje dosiahla najvyšší stupeň ako sama osebe, tak i vo všetkých účinkoch, okolnostiach a hodnote; lebo túžba a snaha po dosiahnutí posledného cieľa, ktorým je nazeranie na Boha a požívanie, či vlastnenie Ho, bola v Nej oveľa činnejšia ako vo všetkých ostatných tvoroch; okrem toho táto najvernejšia a najmúdrejšia Pani nerobila nič, čo by tieto snahy zdržovalo, ale pokračovala v nich so všetkou dokonalosťou, akej je tvor schopný. Nielenže mala vliatu cnosť viery v prisľúbenia nášho Pána sprevádzanú silnou nádejou, ale k tomu ešte dostávala blažené videnie, v ktorom zo skúsenosti poznávala nekonečnú pravdu a vernosť Najvyššieho. Napriek tomu, že pri blaženom videní mala Boha vo svojom majetku, predsa vždy, keď sa vrátila do obyčajného stavu, spomienka na to, čo vo videní dostávala, pobádalo Ju tým väčšou silou a túžbou k snahe po dosiahnutí toho. Tak túžby Kráľovnej všetkých cností vytvorili akýsi nový a zvláštny druh nádeje.

509. Ešte pre inú príčinu nádej najsvätejšej Márie prevyšovala nádej všetkých veriacich dohromady: totiž pre veľkosť odmeny a slávy, ktoré právom mala dostať táto najvyššia Kráľovná, lebo nakoniec predsa odmena je pravým predmetom nádeje a Jej odmena mala ďaleko prevyšovať slávu anjelov a svätých; to znamená, že úmerne k vedomostiam o tejto sláve, ktorú Jej Boh zaistil, bolo tiež Jej očakávanie a túžba dosiahnuť ju. Okrem toho, aby mohla vystúpiť na najvyšší vrchol tejto cnosti a aby mohla zaslúžene dúfať vo všetko, čo mocná ruka Božia v Nej vykonala, bola náležite zaopatrená svetlom veľkej viery a všetkými príslušnými pomôckami a darmi i zvláštnou pomocou Ducha Svätého. Čo sme povedali o svätosti nádeje blahoslavenej Panny ohľadne jej hlavného predmetu, musí sa povedať tiež o podriadenejších či druhotných predmetoch, lebo dary a tajomné požehnania, ktoré dostala táto Kráľovná nebies, boli také veľké, že ani všemohúca Božia ruka ich už nemohla v obyčajnom tvorovi viac rozšíriť. Keď teda táto veľká Pani mala tieto dary dostať prostredníctvom viery a nádeje, preto boli tieto cnosti v Nej primerane veľké, teda najväčšie, aké dielo Božích rúk mohlo dostať.

510. Keď ešte naviac, ako sa už povedalo o cnosti viery, nebeská Kráľovná bola obdarená jasnou vedomosťou a vierou o všetkých tajomstvách a o všetkých zjavených pravdách a pôsobení Najvyššieho a keď úkony nádeje zodpovedali úkonom viery, kto by, okrem Pána samého, mohol kedy pochopiť, aké mnohé a aké vznešené boli úkony nádeje, ktoré vzbudzovala Majsterka všetkých cností, pretože si bola vedomá svojej večnej slávy a blaženosti i tej, ktorá má byť vytvorená v celej svätej Cirkvi zásluhami Jej Najsvätejšieho Syna? Ako sme už predtým povedali o Jej viere, jedine kvôli Márii by bol Boh zriadil túto cnosť a kvôli Nej by ju bol udelil, ako i skutočne urobil, celému ľudskému pokoleniu. (č. 491)

511. Preto Duch Svätý Ju nazýva Matkou krásneho milovania a svätej nádeje (Sir 24, 24); lebo ako sa stala Matkou Kristovou, pretože Mu dala ľudské telo, tak Duch Svätý učinil Ju Matkou nádeje, pretože svojím prispením a spolupôsobením počala a dala verným dietkam svätej Cirkvi túto cnosť. Prednosť ako Matky svätej nádeje bola spojená a vyplývala z toho, že bola Matkou Ježiša Krista, nášho Pána, lebo Ona vedela, že skrz svojho Syna položí základ všetkej istoty našej nádeje. Následkom počatia a splodenia dosiahla naša najsvätejšia Kráľovná istú nadvládu a zvrchovanosť nad tými milosťami a prisľúbeniami Najvyššieho, ktorých splnenie závisí od smrti Krista, Jej Syna. Keď z vlastnej slobodnej vôle umožnila počatie a narodenie vteleného Slova, odovzdala Ho celého nám a tým dala vznik našej nádeji. Tak plným právom Jej mohol Duch Svätý povedať: "Čo v tebe dorastá, je sťaby rajská záhrada." (Veľp. 4,13); lebo toto všetko prišlo od Márie, Matky milosti a bolo určené pre vytvorenie nášho šťastia, nášho raja a našej istej nádeje, že to môžeme dosiahnuť.

512. Cirkev má nebeského a pravého Otca v Ježišovi Kristovi, lebo On ju splodil a založil svojimi zásluhami a prácou a obohatil ju svojimi milosťami, svojím príkladom a učením, ako sa očakávalo od Otca a Pôvodcu tak obdivuhodného diela. Preto sa patrilo, aby Cirkev mala tiež milujúcu a láskavú matku, ktorá s lahodným občerstvením, láskaním a s materskou starostlivosťou a pomocou by odchovala malé dietky na svojich prsiach (1Kor 3, 12), živila ich jemnou a chutnou potravou, kým ako nemľuvňatá nemôžu prijímať potravu veľkých a silných. Touto láskavou Matkou bola najsvätejšia Mária, ktorá od začiatku Cirkvi, keď zákon milosti sa zrodil v Jej ešte útlych dietkach, začala im dávať sladké mlieko svojho osvieteného poučovania ako milosrdná Matka; a bude tak pokračovať až do konca sveta, pomáhať a prihovárať sa za nové dietky, ktoré Kristus Pán každý deň plodí svojimi zásluhami a príhovormi tejto Matky milosrdenstva. Práve pre Ňu sa tieto dietky rodia a Ona ich vychováva a živí. Ona je naša milá Matka, náš život a naša nádej, prameň našich požehnaní, príklad na nasledovanie, Ona je našou zárukou pri hľadaní blaženosti, zaslúženou nám Jej najsvätejším Synom, Ona nám poskytuje potrebnú pomoc, aby sme tú blaženosť dosiahli.

Poučenia najsvätejšej Panny Márie

513. Dcéra moja, ako dvoma neúnavnými krídlami povznášal sa môj duch vo svojom lete pomocou viery a nádeje k nekonečnému a najvyššiemu dobru, až spočinul v spojení s Bohom vďaka dôvernej a dokonalej láske. Mnohokrát som prežívala jasné videnie a Božiu prítomnosť; pretože však tieto požehnania netrvali stále, kým som bola v stave pútničky, nahradzovala som ich cvičením sa vo viere a nádeji. Tieto mi ostali i v dobe mojich videní a ich požívaní a akonáhle videnia pominuli, ihneď boli činne, a tak nebola žiadna prestávka v mojich vysokých snahách. Účinky týchto cností, láska, snaha a túžba, akú roznecovali v mojej duši po dosiahnutí večného požívania Boha, nemôže dostatočne pochopiť stvorený rozum v prítomnom, obmedzenom stave, budú však poznané v Bohu a budú pohnútkou pre večnú chválu tým, ktorí Ho budú hodni vidieť v nebi.

514. Ty, moja najdrahšia, si obdržala také veľké osvietenie o tejto výbornej cnosti a skutkoch, ktoré som ja s jej pomocou konala, mala by si sa s pomocou božskej milosti neprestajne snažiť ma napodobniť. Stále obnovuj v mysli, čo Najvyšší sľúbil a uvažuj o Jeho sľuboch s neochvejnou dôverou v ich pravdivosť a pozdvihuj svoje srdce k vrúcnej túžbe a žiadosti, aby si ich dosiahla. V tejto pevnej nádeji môžeš byť uistená, že pre zásluhy môjho najsvätejšieho Syna dosiahneš požehnané spolubývanie v nebeskej otčine a v spoločnosti všetkých, ktorí hľadia na nesmrteľnú slávu tváre Najvyššieho. S pomocou toho môžeš povznášať svoje srdce nad pozemské veci a upierať svoju myseľ na nezmeniteľné Dobro, po ktorom túžiš; všetky viditeľné veci sa ti budú zdať obtiažne a nepríjemné a budeš ich považovať za bezcenné a opovrhnutiahodné; nebudeš túžiť po ničom inom iba po tom, čo je najviac hodné lásky a oblažujúce. V mojej duši bola taká silná nádej, aká je možná iba u tých, ktorí vierou dosiahli a ochutnali jej predmet; žiaden jazyk ani žiadne slová nemôžu vysloviť jej silu.

515. Aby si sa ešte viac povzbudila k väčšej horlivosti, uvažuj a so srdečnou ľútosťou oplakávaj nešťastie tak mnohých duší, ktoré sú obrazy Božie a neschopné Jeho slávy, ktoré svojou vlastnou vinou sú zbavené i pravej nádeje na to, že ju dosiahnu. Keby dietky svätej Cirkvi prestali so svojimi márnymi zamestnaniami a venovali čas uvažovaniu o požehnaní neklamnej viery a nádeje, ktorá ich oddeľuje od tmy a ktorou bez vlastnej zásluhy sa rozoznávajú od nasledovníkov slepej nevery, iste by sa zahanbili za svoju strnulú ľahostajnosť a zavrhli by svoj ničomný nevďak. Nech sa však neklamú, lebo ich očakáva najhroznejší trest; pred zrakom Božím a svätých sú veľmi ohavní, pretože pohŕdajú Krvou, ktorú prelial Kristus práve preto, aby pre nich získal toto požehnanie. Tak pohŕdavo sa správajú k tejto požehnanej pravde, ako by to bola iba rozprávka a po celý život sa náhlia a ani jediný deň, ba mnohí ani hodinu času nevenujú uvažovaniu o svojich povinnostiach a o nebezpečenstve, v akom sa nachádzajú. Ó, duša, plač nad týmto poľutovaniahodným zlom a podľa možnosti pracuj a modli sa za jeho odstránenie pomocou môjho najsvätejšieho Syna. Ver mi, že každú námahu a každý pokus, ktorý bude vykonaný za tým účelom, božská Velebnosť odmení.

Kapitola 8.

O cnosti lásky našej Panej, najsvätejšej Márie

516. Najvznešenejšia cnosť lásky je pani, kráľovná, matka, život a krása všetkých iných cností; láska ovláda, podnecuje a vedie ich ku konečnému a pravému cieľu a k najvyššej dokonalosti, zachováva ich a pôsobí na ich vzrast, osvecuje a krášli ich, dodáva im život a pôsobivosť. Ak ostatné cnosti dávajú tvorom časť svojej dokonalosti, láska im dáva dokonalosť samu a doplňuje ich. Bez lásky všetko má malú cenu, je temné, slabé, bezživotné a neprospešné, nemá podstatu alebo príslušenstvo pravej životnosti. Láska je láskavá, trpezlivá, tichá, nezávidí, nevypína sa, nie je urážlivá, netúži po zisku, ale ochotne všetko rozdáva, je príčinou všetkého dobrého a neprivoľuje k ničomu zlému, pokiaľ sa jej týka (1Kor 13,4), najplnšie sa podieľa na pravom a najvyššom Dobre. Ó, cnosť všetkých cností a najvyšší poklad nebies! Ty jediná máš kľúč k raju! Ty si úsvit večného svetla, slnko dňa večnosti, oheň, ktorý očisťuje, víno, ktoré opája novou rozkošou, nektár, ktorý rozradostňuje, sladkosť, ktorá bez prestania nasycuje, komnata odpočinku pre dušu, láska tak dôverná, že nás činí jedno s Bohom (Ján 17,21), tým putom, ktoré nás spája s večným Otcom a Synom i s Duchom Svätým.

517. Táto cnosť je zo všetkých cností najlepšia a pre jej vznešenosť náš Boh a Pán, podľa epištoly sv. Jána, prial si poctiť seba alebo poctiť túto cnosť tým, že sa nazval Láskou (1Jn 4,16). Je mnoho príčin, prečo katolícka Cirkev pripisuje božskú dokonalosť všemohúcemu Otcovi, múdrosť Synovi a lásku Duchu Svätému. Lebo Otec je počiatok, Syn je splodený Otcom Božskou múdrosťou a Duch Svätý pochádza od oboch vďaka vôli. Avšak meno Láska a dokonalosť s ňou spojená pripisuje sa Pánovi samému, bez rozoznávania Osôb, lebo evanjelista hovorí bez rozlišovania: "Boh je Láska". Táto cnosť má v Pánovi prednosť, je koncom či cieľom všetkej Jeho činnosti vnútornej a vonkajšej či viditeľnej. Lebo jednak všetok božský postup (totiž vnútorné pôsobenie Božstva) ústi vo vzájomnom spojení a láske troch božských Osôb, a tak tvorí nerozlučný zväzok jednoty a nerozdielnosť božskej podstaty prislúchajúce jednému a tomu istému Bohu. Jednak zas diela vonkajšie, najmä tvory, sú plody božskej lásky a sú určené pre ňu, takže vychádzajúc z toho nesmierneho mora božskej štedrosti tiež sa dobročinnosťou a láskou vracajú k tomu istému žriedlu, z ktorého vyšli. Je vlastnosťou lásky, že oproti všetkým iným cnostiam a darom sa dokonale podieľa na božských cnostiach; rodí sa z jedného žriedla a smeruje k tomu istému späť a je viac primeraná tomuto večnému žriedlu, než všetky ostatné cnosti. Ak nazývame Boha našou nádejou, našou trpezlivosťou alebo našou múdrosťou, je to preto, že ich prijímame z Jeho ruky, a nie preto, že tieto dokonalosti sú v Bohu tak ako v nás. Ale Boha nazývame našou láskou nielen preto, že ju dostávame od Boha a pretože On nám ju udeľuje, ale preto, že On sám je podstata lásky, prekypujúcej touto božskou dokonalosťou, ktorú si predstavujeme ako podobu a vlastnosť Jeho božstva, ktorá tečie do našej duše a pretvára ju dokonalejšie a hojnejšie ako ktorákoľvek iná cnosť.

518. Iné obdivuhodné vlastnosti lásky sa prejavujú vzťahom medzi Bohom a nami; pretože táto cnosť je príčina nášho bytia a tiež náš najvyšší cieľ, ktorým je Boh sám, je tiež pohnútkou a ideálom našej príchylnosti a lásky k Pánovi. Ak nás nestačí pohnúť k milovaniu Boha vedomie, že Boh sám osebe je najvyššie a nekonečné dobro, malo by nás k tomu pohnúť vedomie, že je naše vlastné najvyššie Dobro. Ak sme nemohli vedieť, ako Ho máme milovať prv, než nám dal svojho Jednorodeného (1Jn 4,10), zaiste nemôžeme ničím ospravedlniť našu nelásku k Nemu po Jeho príchode. Mohli sme byť zbavení tejto zodpovednosti, keď sme neboli schopní zaslúžiť si také dobrodenie, ale teraz, keď sme prijali túto milosť bez našej zásluhy, zaiste nemôžeme ospravedlniť svoj nevďak za také dobrodenie.

519. Príklad, ktorý nám dáva božská láska, ukazuje tým viac veľkosť tejto cnosti, hoci mi je veľmi ťažké vysvetliť môj pojem o tejto veľkosti. Keď Kristus Pán založil svoj najdokonalejší zákon lásky a milosti, napomínal nás, aby sme boli dokonalí nasledovníci nášho nebeského Otca, ktorý dáva slnku vychádzať nad zlých i dobrých (Mt 5,45). Také učenie a taký príklad mohol dať ľuďom iba On, sám Syn večného Otca. Medzi všetkými viditeľnými tvormi nie je žiaden taký ako slnko, aby mohol byť prirovnaný k božskej láske a ukázať nám, ako ju napodobiť. Lebo táto veľkolepá hviezda, zo svojej vlastnej prirodzenosti, bez váhania a úplne podľa svojej vrodenej vlastnosti vydáva svoje svetlo na všetky strany a bez rozdielu všetkým, ktorí sú schopní prijímať ho a nikdy neodoprie alebo nezadržuje svoju blahodarnú činnosť. A robí tak bez toho, aby túžilo po uznaní, neukladá nikomu žiadne povinnosti, nežiada žiadnu láskavosť alebo odplatu, nehľadá na osvecovaných predmetoch nejaké predchádzajúce dobrá, podľa ktorých by svoje svetlo odmeriavalo, ani nečaká žiaden prospech za udeľovanie svojho požehnaného svetla, na ktorom sa podieľajú všetci bez rozdielu.

520. Kto by pri uvažovaní o vznešených vlastnostiach tejto stvorenej lásky nepoznal znaky nestvorenej Lásky, ktorá je za ňou? A kto by sa nehanbil, ak ju zanedbáva napodobniť? Kto si môže namýšľať, že má pravú lásku, ak nenasleduje jej pravzor? Je síce pravda, že naša dobrotivosť a láska nemôže vzbudiť dobrotu v predmetoch našej lásky, ako to robí nestvorená Láska Pána, predsa však, i keď nemôžeme svojou dobrotivosťou spraviť dobrými tých, ktorých milujeme, môžeme ponúkať dobro lásky všetkým nevyhľadávajúc pritom žiadne výhody pre seba, bez uvažovania a skúmania koho máme milovať a aký prospech môžeme očakávať za svoju ochotu. Nechcem, aby to niekto rozumel tak, ako by som hovorila, že láska nie je slobodná, alebo že Boh bol pre nejakú prirodzenú potrebu prinútený, aby nás stvoril. Všetky vonkajšie či viditeľné diela, ktoré pozostávajú zo stvorení, sú dobrovoľné skutky Božie. Príklad, aký nám podáva božská Láska, ukazuje ináč, najmä že slobodná vôľa nesmie sa pliesť alebo robiť násilie náklonnosti a núteniu lásky; ale pri napodobnení najvyššieho Dobra, ktoré nijako neprekáža božskej vôli v jej náklonnosti činiť dobro, ľudská vôľa musí povoliť podnetu a nutkaniu náklonnosti lásky, aby prejavila svoje dobro. Takým spôsobom je božská vôľa nutkaná rozdeliť lúče svojho neprístupného svetla všetkým tvorom podľa schopnosti každého z nich, bez akejkoľvek predchádzajúcej dobroty, služby alebo dobrodenia z ich strany i bez očakávania nejakej odplaty neskoršie, pretože božská Dobrota nič nepotrebuje.

521. Toto je čiastka prirodzenej lásky v jej božskom pôvode, v Bohu. Okrem Boha samého ju nájdeme v najplnšej možnej dokonalosti, akej je tvor schopný jedine v najsvätejšej Márii a v Nej máme i vzor, ktorému sa môžeme viac priblížiť v našej láske. Samozrejme, že svetlo, ktoré vychádza z nestvoreného Slnka lásky, v ktorom je obsiahnuté bez hraníc a obmedzení, daruje sa tvorom, i tým najvzdialenejším, v poriadku a miere stanovenej každému podľa blízkosti alebo vzdialenosti od božského zdroja. A tento poriadok ukazuje plnosť a dokonalosť božskej Prozreteľnosti, pretože bez neho by táto Prozreteľnosť ukazovala isté nedostatky, zmätok a nesúlad v tvorstve, čo sa týka podieľania sa na Jeho dobrote a láske. Prvé miesto po Bohu samom v rozdeľovaní božskej Lásky patrilo Duši a Osobe, ktorá bola súčasne nestvoreným Bohom a stvoreným človekom, pretože najvyššia milosť a podieľanie sa v láske, sa prirodzene nachádzali tam, kde bolo najužšie a najdôvernejšie spojenie s Bohom, ako vždy bolo a bude večne v Kristovi, našom Pánovi.

522. Druhé miesto patrí Jeho najsvätejšej Matke Márii, v ktorej dobrota a božská láska zvláštnym spôsobom našli miesto svojho odpočinku, lebo podľa nášho pojmu nestvorená Láska nemôže dosiahnuť pokoj, kým nenájde tvora, ktorému by sa mohla darovať v takej veľkej plnosti, aby sa láska a príchylnosť celého ľudského pokolenia v celej plnosti odrážala v tej Bytosti samej. Bolo určené, aby táto vyvolená Bytosť sama osebe bola obdarená darmi lásky bez obmedzenia a nedostatkov zvyčajných u ostatných smrteľníkov nakazených hriechom tak, aby Ona sama osebe bola schopná vyrovnať nedostatky ostatných tvorov a vynahradiť za nich čo možno najväčšou vzájomnou láskou. Mária bola sama vyvolená zo všetkých tvorov, aby napodobnila Slnko spravodlivosti v láske (Veľp. 4,9) a verne zobrazovala túto cnosť podľa Originálu. Ona sama vedela milovať vrúcnejšie a dokonalejšie ako všetci ostatní tvorovia dohromady, vedela milovať Boha celkom a kvôli Nemu, čisto, mocne a bez chyby a tiež vedela ako milovať tvorov pre Boha a podobným spôsobom ako Jeho. Jedine Ona náležite vyhovovala pohnútkam lásky a svojej šľachetnej náklonnosti milovať najvyššie Dobro ako najvyššie Dobro, bez akéhokoľvek vedľajšieho úmyslu; a milovať tvory pre ich účastenstvo v Bohu, bez pomyslenia na nejaký zisk alebo odmenu za svoju lásku. V dokonalom napodobnení nestvorenej Lásky Mária bola schopná svojou láskou i vedela akým spôsobom milovať, aby ten, koho milovala, stal sa lepší; preto svojou láskou urobila lepšími nebo i zem a všetky veci, ktoré existujú okrem Boha.

523. Keby láska tejto veľkej Panej bola položená na váhu na jednu stranu a láska všetkých ľudí i anjelov na druhú, Jej láska by tú ich oveľa prevažovala, lebo Ona ich všetkých predstihla poznaním podstaty a akosti božskej Lásky, a preto iba Mária ju vedela napodobniť s náležitou dokonalosťou a nad všetky možnosti všetkých rozumových tvorov. Touto preveľkou láskou a dobrotou zaplatila dlžobu nekonečnej lásky, ktorou sú tvory povinné Pánovi toľko, koľko od nich mohol požadovať, lebo ich láska k Nemu nemôže mať nekonečnú cenu, pretože je to nemožné. Tak ako bola láska a dobrotivosť najsvätejšej duše Ježiša Krista primeraná spojeniu božstva s človečenstvom, tak i veľkosť lásky Márie bola úmerná Jej vznešenosti, ktorú Jej udelil večný Otec, keď určil, aby ako Matka počala a porodila Jeho Syna pre spásu sveta.

524. Z toho môžeme vyrozumieť, že všetky dary a všetko požehnanie tvorov závisí akosi na oddanosti a láske blahoslavenej Panny k Bohu. Jedine v Nej na tomto svete mohla božská láska dosiahnuť najvyššiu a konečnú dokonalosť. Ona zaplatila celú dlžobu lásky naraz, keď všetci ľudia boli neschopní zaplatiť ju, ba ani pochopiť veľkosť svojho dlhu. Ona svojou najdokonalejšou láskou prinútila večného Otca, aby obetoval svojho najsvätejšieho Syna pre Ňu a pre vykúpenie celého sveta; lebo keby Mária milovala menej a keby Jej láska bola nedostatočná, bolo by to na závadu pri príprave pre Jeho vtelenie. Ale akonáhle sa našiel tvor, ktorý sa podobal Bohu tak veľmi ako Ona, malo to takmer prirodzene za následok, aby k Nej zostúpil, čo aj skutočne urobil.

525. Taký význam majú slová Ducha Svätého, keď nazýva Máriu Matkou krásneho milovania (Sir 24,24), ako bolo vhodne vysvetlené v pojednaní o nádeji. Tieto slová vzhľadom k Márii znamenajú: Mária je Matka Toho, ktorý je našou sladkou láskou, Ježiša, nášho Pána a Vykupiteľa, ktorý sa stal najkrajším z ľudského pokolenia, božskou, nekonečnou a nestvorenou krásou a ľudskou prirodzenosťou, bezúhonná a bez poškvrny, ktorej nechýbala žiadna krása milosti, akú Jej Božstvo mohlo udeliť. (1 Pt 2,22). Ona je tiež Matka krásnej lásky, lebo Ona jediná splodila vo svojej duši dokonalú lásku a dobrotivosť a najkrajšie milovanie. Všetky ostatné tvory dohromady nemohli dosiahnuť krásu a bezchybnosť Jej lásky, pretože ich láska sa nemohla nazvať absolútne krásnou. Ona je Matka i našej lásky, pretože Ona ju stiahla na svet pre nás; Ona ju pestovala pre nás; Ona nás učila poznávať a osvedčovať ju; nie je žiaden iný tvor na nebi alebo na zemi, ktorý by mohol byť takým učiteľom tejto krásnej lásky pre ľudí alebo anjelov. Preto všetci svätí sú iba lúče tohoto slnka a potôčky tečúce z tohoto oceánu; tým lepšie budú vedieť milovať, čím viac sa budú podieľať na láske a dobrote najsvätejšej Márie a nakoľko sa im podarí čo najdokonalejšie Ju napodobniť.

526. Žriedlom tejto lásky a dobroty našej Kňažnej Márie boli Jej hlboké vedomosti a múdrosť, ktoré čerpala ako z vliatej viery a nádeje, tak i z darov vedomostí, schopností a múdrosti, ktoré Jej udelil Duch Svätý; ale zo všetkých žriedel Jej lásky najväčšie boli priame a nepriame videnia Božstva. Všetkými týmito prostriedkami dosiahla najvyššie poznanie nestvorenej Lásky a pila priamo z jej žriedla, a tak sa naučila, ako sa má Boh milovať pre Neho samého a tvory pre Boha a tiež ako cvičiť a osvedčovať túto lásku s najvrúcnejšou a najhorlivejšou žiadosťou. Moc Božia mohla v Nej pôsobiť podľa svojho zaľúbenia, pretože Ju nezdržiavali žiadne prekážky, nepozornosť, nevedomosť alebo nedokonalosť, ani žiadne kolísanie vôle tejto Kráľovnej. To však nebolo možné u iných tvorov, pretože žiaden nemal také dispozície ako najsvätejšia Mária.

527. U Nej sa splnilo to veľké prirodzené i božské prikázanie: "Milovať budeš Pána Boha svojho z celého srdca svojho, z celej duše svojej a zo všetkej sily svojej." Jedine Mária splnila túto povinnosť a splatila dlžobu všetkých ľudí, čo títo v tomto živote a pokiaľ neuzrú Boha, nemôžu dostatočne splniť. Táto Pani plnila toto prikázanie lásky dokonalejšie za svojho života ako svätí môžu vo večnej blaženosti. Okrem toho Ona splnila tiež Božie úmysly týkajúce sa tohoto prikázania, najmä, že neostalo bez úžitku a ako zmrhané putujúcimi ľuďmi na zemi; lebo najsvätejšia Mária sama ho úplne posvätila a splnila za všetkých a doplnila svojou láskou všetko, čo chýbalo od ľudí pre plnenie tohto prikázania. A možno keby Boh v počte smrteľníkov nebol predvídal Máriu, našu Kráľovnú, nebol by toto prikázanie dal v tejto forme. Ale kvôli Nej ho ráčil dať; Jej sme dlžní nielen za toto prikázanie dokonalej lásky, ale i za to, či ho ľudstvo náležite a dostatočne plní.

528. Ó, najsladšia a najkrajšia Matka krásnej lásky a dobroty! Nech Ťa všetky národy poznajú a všetky pokolenia blahoslavia a nech Ťa všetko tvorstvo chváli a velebí! Ty jediná si dokonalá, milovaná a vyvolená za Matku nestvorenej Lásky. Ona Ťa stvorila a určila, aby si žiarila ako slnko svojou najkrajšou a najdokonalejšou láskou (Veľp. 6,9)! Dovoľ nám, biednym synom Evy, priblížiť sa k tomuto slnku, aby nás osvietilo a roznietilo. Popraj nám, Pane, priblížiť sa k tejto Matke, aby sme sa znovu zrodili v láske. Dopraj nám prístup k tejto Učiteľke, aby sme sa naučili bezchybnej láske, náklonnosti a dobrotivosti. Láska je schopnosť, ktorá sa teší a uspokojuje s tým, čo miluje. Náklonnosť je vyvolenie a oddelenie milovaného od ostatných toho druhu a spolu s dobrotivosťou vytvára vysokú vážnosť a oceňovanie dobier milovaného. To všetko sa naučíme od Matky pravej lásky, pretože Jej láska má všetky tieto kvality. Od Nej sa učíme milovať Boha pre Neho samého, spokojne odpočívať v Ňom celým svojím srdcom; naučíme sa, aby sme Mu vyhradzovali zvláštne miesto v našej láske oddelené od všetkého, čo nie je Boh, lebo ak milujeme spolu s Ním aj iné veci, tým iba zoslabujeme svoju lásku k Bohu; naučíme sa Ho správne oceňovať a vážiť si Ho viac ako zlato. Všetky drahé veci pri porovnaní s Ním sú bezcenné a všetka krása je ohavnosť a všetko, čo je veľké a drahocenné telesným očiam, stáva sa opovrhnutiahodné a bezcenné. O účinkoch tejto lásky najsvätejšej Márie pojednáva celý tento životopis a celá zem i nebo sú nimi zaplnené. Preto nebudem Ďalej popisovať podrobnejšie to, čo nemôže vyjadriť žiaden ľudský jazyk ani žiadne slová ľudí alebo anjelov.

Poučenie, ktoré mi dala Kráľovná nebies

529. Dcéra moja, ak si pre materinskú náklonnosť prajem, aby si ma nasledovala a napodobnila vo všetkých cnostiach, tak zvlášť ti oznamujem a prehlasujem svoju žiadosť, že by som rada videla, aby si ma nasledovala v cnosti lásky, lebo to je cieľ a koruna slávy všetkých ostatných cností. Prajem si, aby si napäla všetky sily v snahe vytvoriť vo svojej duši s najväčšou dokonalosťou všetko, čo si poznala o mojej láske. Rozsvieť lampu svojej viery a rozumu, aby si mohla nájsť peniaz nesmiernej ceny (Lk 15,8) a keď ho nájdeš, zabudni na všetko a pohrdni všetkým pozemským a porušiteľným. A v duchu znovu a znovu rozjímaj, uvažuj a maj na zreteli nekonečné príčiny a pohnútky, ktoré činia Boha milovania hodným nad všetky ostatné veci. Aby si bola istá, že Ho miluješ dokonale a naozaj, hľadaj v sebe nasledujúce znaky a účinky tej lásky: či tvoje myšlienky a tvoje rozjímania sa zaoberajú stále Bohom, či nemáš odpor a nechuť k Jeho prikázaniam a radám, či sa bojíš uraziť Ho, či sa snažíš ihneď Ho uzmieriť, keď si Ho urazila, či ťa zarmucuje, keď vidíš, že je urážaný a či sa raduješ, keď Mu všetky tvory slúžia, či túžiš a či ťa to teší, keď stále hovoríš o Jeho láske; pozoruj, či ťa blaží spomienka na Jeho prítomnosť a či si zarmútená, keď Naň zabúdaš a keď sa od teba vzdiali, či miluješ to, čo On miluje a či máš odpor proti tomu, čo je Jemu odporné, či sa snažíš získať všetkých ľudí pre Jeho priateľstvo a milosti a či sa modlíš s dôverou; pozri, či prijímaš vďačne Jeho dobrodenia, či ich nezneužívaš, ale radšej ich obraciaš na Jeho česť a slávu, či sa snažíš potláčať všetky hnutia vášní, ktoré ťa zdržiavajú alebo prekážajú tvojej láskyplnej snahe a cnostným skutkom.

530. To všetko a mnohé iné sú známky väčšej alebo menšej lásky v duši. Keď je láska vrúcna a silná, bude dbať najmä o to, aby sily duše nazaháľali i aby sa ničím nepoškvrnila, lebo to okamžite lásku zničí a zotrie. Taká duša nemá pokoj, kým neokúsi najvyššie Dobro svojej lásky, lebo bez Neho táto láska vädne, je ranená a umiera. Milujúca duša smädí po tomto víne, ktoré opája srdce a núti ho zabúdať na všetko porušiteľné a pomíňajúce (Veľp. 5,1). A pretože láska je matka a koreň všetkých cností, jej plodnosť sa ukáže hneď, akonáhle nájde v duši miesto; naplní a ozdobí ho vlastnosťami iných cností a vzniknú z nej jedna po druhej, keď sa v nich cvičí, ako hovorí apoštol (1.Kor 13,4). Duša, ktorá miluje, nielenže cíti v sebe účinky lásky, ale cez lásku si je tiež istá, že ju Boh miluje; pre božskú lásku požíva vzájomné účinky prebývania Boha v nej, takže Otec, Syn a Duch Svätý prídu a prebývajú v nej ako vo svojom chráme - a toto je požehnanie, ktoré žiadne slová a žiaden príklad v tomto smrteľnom živote nedokážu náležite vyjadriť.

531. Správny poriadok tejto cnosti je, aby sme milovali Boha viac ako všetky tvory, potom seba a toho, kto je nám najbližší, totiž svojho blížneho. Boha musíme milovať s celým pochopením a múdrosťou, bez klamu, celou vôľou, bez výhrady alebo delenia, celou mysľou, bez zabúdania, bez zmenšovania, bez nedbanlivosti alebo lenivosti. Pohnútkou k milovaniu Boha nie je nič iné, než Boh sám; lebo On musí byť milovaný pre Neho samého, ako najvyššie Dobro a najdokonalejšia dobrota a svätosť. Milovanie Boha pre také pohnútky spôsobí, že tvor miluje i seba i blížneho, pretože obidvaja patria tomu istému Bohu, od ktorého dostali svoj pôvod, život i činnosť. Ten, kto miluje Boha verne pre Neho samého, bude milovať tiež všetko, čo je z Boha a čo sa nejakým spôsobom podieľa na Jeho dobrote. Preto láska pozerá na blížneho ako na dielo Božie a účastníka v Bohu a nerobí rozdiel medzi priateľom a nepriateľom. Láska hľadí iba na to, čo je Božie a čo sa vzťahuje k Nemu v iných, nezáleží jej na tom, či blížny je priateľský alebo nepriateľský, dobrodinec alebo prenasledovateľ. Pozoruje iba rozdiel v podieľaní sa v Božstve a nekonečnej dobrote a podľa tohoto pravidla miluje všetkých v Bohu a pre Boha.

532. Každý iný druh lásky, ako je milovanie tvorov pre menej vznešené pohnútky, v nádeji na nejakú odmenu, na získanie vzájomnej lásky, alebo keď ich miluje skryte z nezriadenej nečistej žiadosti alebo obyčajnou ľudskou a prirodzenou láskou, i keby vyvierala z prirodzene cnostných a dobre usporiadaných pohnútok, nie je vliata láska. Pretože ľudí obyčajne pohnú k láske tieto čiastočné prednosti a sebecké i pozemské ciele, je veľmi málo takých, ktorí prijímajú a oceňujú ušľachtilosť tejto veľkodušnej cnosti a ktorí ju používajú s patričnou dokonalosťou. Oni totiž i Boha hľadajú a zaoberajú sa Ním len pre dočasné dobrá alebo pre duchovný zisk a útechu. Prajem si, dcéra moja, aby si vypudila zo srdca všetku neporiadnu lásku a žila iba v dobre sporiadanej láske, ku ktorej Najvyšší naklonil tvoju žiadosť. Keď si tak mnohokrát potvrdila, že táto cnosť je taká krásna, potešujúca a toľko hodná, aby ju všetky tvory hľadali a oceňovali, vynasnaž sa poznať celú jej hodnotu. A keď poznáš jej cenu, rozhodni sa kúpiť tento neporovnateľne vzácny klenot tým, že zabudneš a zahasíš vo svojom srdci všelijaké nedokonalé lásky. Nemiluj žiadnych tvorov ináč, než pre Boha a pre to, čo v nich vidíš, že pochádza od Boha a náleží Jemu, rovnako ako miluje nevesta všetkých služobníkov a všetko, čo je v spojitosti s domom jej ženícha, pretože je to jeho. Zabudni na lásku ku všetkému, čo sa nevzťahuje k Bohu, alebo čo nie je lásky hodné kvôli Nemu, ani nemiluj ináč, iba ako som ťa žiadala, alebo ako ti prikázal milovať Najvyšší. Či miluješ čistou láskou poznáš podľa svojho správania sa k priateľom a nepriateľom, k prirodzene príjemným a nepríjemným, k zdvorilým a nezdvorilým, ktorí majú alebo nemajú prirodzené prednosti. Žiadne také rozlišovanie nepochádza z čistej lásky, ale z prirodzenej náklonnosti a z vášnivej záľuby, ktorá sa musí ovládať, potlačiť a vykoreniť pomocou tejto výbornej cnosti.

Kapitola 9.

O cnosti múdrosti a ako sa v nej cvičila najsvätejšia Kráľovná nebeská

533. Ako činnosť rozumová predchádza výkony vôle a ukazuje im cestu, tak aj cnosti týkajúce sa činnosti rozumovej predchádzajú vôľu. Hoci úlohou rozumu je poznať pravdu a pochopiť ju, predsa môže vzniknúť neistota, či sa to alebo ono môže považovať za cnosť (lebo cnosť už svojou povahou vedie ku konaniu dobra), predsa je isté, že sú tiež rozumové cnosti, ktorých konanie je chválitebné podľa toho, v akom pomere sa zhodujú s rozumom a pravdou; lebo i toto sú dobrá prislúchajúce rozumu. Keď teda rozum predloží pravdu vôli a poučí ju, aby sa riadila jeho vedením, tak tento výkon rozumu je teologicky dobrý, keď sa jedná o otázku viery a morálne dobrý skutok, ako keď napr. používaním múdrosti riadime výkony žiadostivostí. Pre túto príčinu pri používaní rozumu múdrosť zaujíma prvé miesto. Je koreňom ostatných základných a mravných cností; lebo tie ostatné sú chvályhodné, iba keď ich sprevádza múdrosť, ale bez nej sú chybné a trestuhodné.

534. Zvrchovaná Kráľovná Mária mala túto cnosť múdrosti v najvyššej dokonalosti a v pomere k výške ostatných cností, ktoré už boli alebo ešte budú popísané. Pre Jej neobyčajnú múdrosť nazýva Ju Cirkev "Paňou najmúdrejšou". Pretože táto cnosť riadi všetky ostatné, a pretože celý tento životopis pojednáva o tom, ako ich najsvätejšia Mária konala, všetko to málo, čo o tomto mori múdrosti môžem povedať alebo vyjaviť, nebude nič iné, ako pokračujúce poukazovanie na Jej múdrosť a všetky Jej skutky budú ukazovať skvelosť tejto cnosti. Preto tu budem hovoriť iba všeobecne o múdrosti najvyššej Kráľovnej, poukážem na rôzne časti a akosť múdrosti, tak ako nás učia učitelia a svätí, aby sme lepšie porozumeli to, čo sa týka Panny Márie.

535. Z troch druhov múdrosti zvaných politická, očistná a tá, ktorú má duša očistená a dokonalá, žiadna nechýbala našej Kráľovnej a všetky ich mala v najvyššom stupni. Lebo hoci všetky Jej schopnosti boli nanajvýš čisté a dokonalé, čiže inými slovami nebolo potrebné očisťovať ich od nedokonalostí alebo opaku cností, predsa mohli byť zdokonalené vzhľadom na prirodzené vedomosti a pokrok od dobroty a svätosti na najvyššiu dobrotu a svätosť. To ovšem sa musí rozumieť iba o Jej vlastných skutkoch, keby sme ich porovnávali jeden s druhým a nie pri porovnaní so skutkami iných ľudí. Lebo pri porovnaní so skutkami iných svätých nebol žiaden veľký alebo malý v tomto Meste Božom, ktorého základy sú na horách svätých. Ale v Jej vlastných skutkoch, pretože rástla v láske a milosti od prvého okamihu svojho počatia; niektoré skutky i keď samy sebou najviac dokonalé a prevyšujú všetky skutky svätých, predsa boli menej dokonalé v porovnaní so skutkami, ktoré konala v neskoršej dobe svojho života.

536. Politická múdrosť všeobecne je tá, ktorá premýšľa a uvažuje o všetkom, čo sa má robiť a podriaďuje to rozkazom rozumu vyhýbajúc sa všetkému, čo nie je spravodlivé a dobré. Očistná, čiže očisťujúca múdrosť je tá, ktorá prispôsobuje a volí veci tak, aby duchovným uvažovaním riadili srdce k veciam nebeským. Múdrosť očistenej či dokonalej duše je tá, ktorá vedie a sústreďuje všetky náklonnosti v Najvyššom Dobre tak, akoby nič iné ani nebolo. Všetky tieto druhy múdrosti mala najsvätejšia Mária, aby mohla rozoznávať a celkom isto vedieť, riadiť a bez prieťahov uskutočňovať to, čo je najdokonalejšie a najvznešenejšie v konaní jej skutkov. Úsudok tejto zvrchovanej Panej v žiadnej Jej činnosti nikdy neurčoval ani neľpel na ničom, čo nebolo najlepšie a najvhodnejšie. Nikdy nikto sa Jej nemôže vyrovnať v usporiadaní a riadení všetkých viditeľných či svetských záležitostí, aby sa stali vhodné pre duchovné nazeranie. Pretože ich videla tak dôkladne a s toľkými rôznymi svetlami vedomostí, bola tak spojená s najvyšším Dobrom božskou láskou, že žiadne množstvo zamestnania alebo iné prekážky Jej nikdy nebránili odpočívať v strede Jej lásky.

537. Je tiež isté, že v našej Kráľovnej boli všetky súčiastky múdrosti v celom rozsahu. Prvá je pamäť, ktorá zachováva v mysli udalosti prežité v minulosti. Z minulých skúseností tvoria sa mnohé pravidlá pre postup v jednaní v dobe prítomnej i v budúcej. Pretože múdrosť sa zaoberá jednotlivými výkonmi a nie je vôbec možné určiť všeobecné pravidlá pre všetky činy, je potrebné určiť zvláštne pravidlá z mnohých minulých príkladov a skúseností, ktoré sú nazhromaždené v pamäti. Naša Kráľovná bola obdarená takou pamäťou, že sa Jej nikdy nestalo, aby niečo z prirodzenej slabosti zabudla; preto to, čo raz pochopila alebo sa naučila, ostalo Jej vždy v pamäti. V tomto ohľade najčistejšia Mária prevyšovala všetkých ľudí i anjelské rády, pretože Boh v Nej zhrnul všetko, čo bolo v oboch. Zhrnul v Nej dokonalé a bez akéhokoľvek nedostatku náhodných ľudských vlastností; a zvláštnou výsadou Jej udelil mnoho prirodzených i nadprirodzených darov anjelskej prirodzenosti vo vyššom stupni ako mali sami anjeli. Jedným z nich bol dar dobrej pamäti, takže ani nemohla zabudnúť, čo sa raz naučila. Ohľadne pamäti prevyšovala anjelov v tom istom pomere, ako ich prevyšovala v cnosti múdrosti.

538. Iba v jednom ohľade bolo toto požehnanie tajomným spôsobom obmedzené pokornou čistotou najsvätejšej Márie: keby obrazy všetkých vecí boli utkveli v Jej pamäti, bolo by nevyhnutné, že to posvätné miesto by zaplnilo tiež mnoho z toho, čo pochádza z ničomnosti a hriešnosti tvorov. Preto najpokornejšia a najčistejšia Kňažná prosila Pána, aby dar úplnej pamäti nezahrňoval v sebe podržanie takých obrazov, ale v takej miere, koľko bolo potrebné k preukazovaniu bratskej lásky blížnym a pre konanie iných cností. Najvyšší vyhovel tejto žiadosti viac pre potvrdenie Jej nanajvýš pokornej čistoty ako kvôli nejakému nebezpečenstvu, ktorému by Ju tie obrazy mohli vystaviť; lebo slnko sa nepoškvrní tým, že svieti na nečisté veci, ani anjeli nie sú porušení našou ničomnosťou, lebo čistému všetky veci sú čisté (Tit 1,15). Avšak v tomto ohľade Pán anjelov si prial vyznamenať svoju Matku viac ako týchto; chcel ponechať v Jej pamäti iba také obrazy, ktoré sa týkali najvyššej svätosti, počestnosti, čistotnosti, nanajvýš ľúbeznej čistoty a toho, čo by Jemu bolo najviac milé. Tak Jej najsvätejšia duša, čo s týka týchto vecí, bola bez škvrny a Jej pamäť bola vyzdobená obrazmi všetkého, čo bolo nanajvýš čisté a žiaduce.

539. Ďalšou súčasťou cnosti múdrosti je súdnosť, ktorá sa hlavne zaoberá tým, čo má konať v prítomnom okamihu. Je to správne a hlboké porozumenie príčin a zásad, podľa ktorých sa cnostné skutky majú konať. Úsudok uvádza toto porozumenie do činnosti nielen natoľko, aby poskytol pochopiteľnú vedomosť o vznešenosti cnosti všeobecne, ale aby i riadil našu činnosť, čo sa týka voľby pravého prostriedku pre konanie každého skutku na každom mieste a v každom čase cnostným a dokonalým spôsobom. Tak keď mám hlboké porozumenie pre predpis: "Nerob iným, čo si praješ, aby iní nerobili tebe", budem hneď vedieť, že nemám robiť to alebo ono bezprávie, pretože by sa mi zdalo, že by to ublížilo, keby to niekto urobil mne alebo niekomu inému. Takúto súdnosť mala najsvätejšia Mária v stupni o toľko vyššom ako ostatné tvory, o koľko ich prevyšovala vedomosťami o mravných cnostiach a v hlbokom prenikaní neomylnej správnosti a podieľaním sa na božskej spravodlivosti. Vo svetle tejto súdnosti, ktorá pochádzala zo samotnej Božej podstaty, nemohol byť žiaden klam, žiadna nevedomosť, žiadne pochybnosti a iba názor, ako je to u iných tvorov. Lebo Ona rozumela a prenikala všetky pravdy v ich všeobecných a zvláštnych vzťahoch a najmä pokiaľ sa týka ich praktického používania v záležitostiach týkajúcich sa cností a pozerala sa na ne tak, aké skutočne sú. Tak musíme priznať, že túto súčasť múdrosti mala v neporovnateľnej hojnosti a plnosti.

540. Tretia súčasť múdrosti sa nazýva obozretnosť. Táto je najdôležitejšou súčasťou múdrosti, lebo pri ľudských činoch je najdôležitejšie, aby sa prítomné veci dobre riadili vzhľadom na budúcnosť, aby všetko bolo v správnom súlade. To vykonáva obozretnosť. Naša Pani a Kráľovná používala túto zložku múdrosti vo vyššom stupni a oveľa dokonalejšie (ak je to možné) ako ostatné zložky múdrosti; lebo okrem živej pamäti na veci minulé a hlboké porozumenie prítomných mala neomylné vedomosti a porozumenie o veciach budúcich, ktoré jej obozretnosť predvídala. S touto vedomosťou a vliatou vedou usporiadala všetky záležitosti tak, že boli prípravou pre budúcnosť, a preto Ju nemohlo stretnúť nič, o čom by nevedela, alebo čo by Ju prekvapilo. Všetky veci vopred vo svätyni svojej mysle osvietenej vliatym svetlom predvídala, zvažovala a zrovnávala. Tak bez tieňa pochybnosti alebo neistoty, ktorá je údelom všetkých ľudí, vopred očakávala príchod udalostí s absolútnou istotou, takže pre všetky veci našla miesto, čas a vhodnú príležitosť riadiac ich všetky k Dobru.

541. Tieto tri súčasti múdrosti obsahujú všetku činnosť rozumu pri konaní tejto cnosti, lebo zaisťujú dobrý poriadok našej činnosti vzhľadom na minulosť, prítomnosť i budúcnosť. Predsa však keď pozorujeme túto cnosť z iného hľadiska, najmä ako ďaleko vníma patričné prostriedky na konanie cnosti a riadi vôľu, aby ich správne používala, učitelia a filozofi sa zmieňujú ešte o piatich ďalších bodoch či rôznych činnostiach múdrosti, ktoré sú: chápavosť, rozumnosť, obratnosť, prezieravosť a obozretnosť. Chápavosť je správny úsudok a schopnosť tvora, aby ho poučili iní, ktorí lepšie poznajú vec než on a ktorý nemá náklonnosť nafukovať sa pre vlastné vedomosti a nespolieha sa príliš na svoju vlastnú prezieravosť a múdrosť. Rozumnosť, čiže schopnosť utvoriť si správny záver, pozostáva z uvažovania bez bludného smeru, ktoré sa neodchyľuje od všeobecne uznaných zásad podľa určitého poriadku jednania v každom jednotlivom prípade. Obratnosť je ostražitá pozornosť a praktické používanie našej činnosti v tom, čo sa prihodí, ktorá nás robí schopnými správne posudzovať voľbu najlepšej cesty v konaní, práve tak ako chápavosť je pozornosť pri poučovaní od iných. Prezieravosť je správne uvažovanie o okolnostiach spojených s každým dobrým skutkom; lebo nestačí, aby iba koniec nášho skutku bol dobrý, ale je potrebné prihliadať tiež k vhodným okolnostiam. Obozretnosť je opatrná pozornosť na nebezpečenstvá a prekážky, aby sme nejednali prenáhlene a nepripravene, keď sa prekážky neočakávane vyskytnú pod kepienkom cnosti.

542. Všetky tieto zložky múdrosti mala Kráľovná nebeská v ich úplnej dokonalosti. Chápavosť mala Mária ako zákonitú dcéru Jej neporovnateľnej pokory; hoci hneď od okamihu svojho nepoškvrneného počatia obdržala plnosť vedomostí a bola Matkou pravej múdrosti, predsa sa nechala poučovať od starších, od Nej rovných i od nižších a považujúc sa za najnižšiu od všetkých ostatných, hľadala poučenie aj u takých, ktorí v porovnaní s Ňou boli absolútni nevedomci. Túto ochotu dať sa poučiť prejavovala po celý svoj život ako najprostejšia holubička, skrývajúc svoju múdrosť viac než s haďou opatrnosťou (Mt 10,16). Ako dieťa prijímala poučovanie od rodičov, v chráme od učiteľky i od svojich spoločníčok a neskoršie od svojho snúbenca svätého Jozefa a od apoštolov; priala si učiť sa od všetkých tvorov, lebo bola nevídaným zjavom pokory, ako som povedala na inom mieste. (č 406 a 472).

543. Rozumnosť a múdre rozhodovanie najsvätejšej Márie možno najlepšie poznať podľa toho, čo o Nej povedal svätý Lukáš: že zachovávala v svojom srdci tajomné udalosti Jej najsvätejšieho Syna a uvažovala o nich. Toto uvažovanie bolo premýšľanie, ktorým sa zamestnávala porovnávajúc jednu príčinu s druhou v poriadku, v akom sa veci udiali a týmto porovnávaním vytvorila si najmúdrejšie rady, ktoré Ju urobili schopnou konať s jedinečnou dokonalosťou Jej vlastnou. Hoci veľmi často rozumela mnohým veciam bez rokovania a uvažovania iba pochopením a nadaním, ktoré presahovalo všetky ľudské predstavy, predsa, čo sa týka skutočného konania cností, uvažovala o absolútnych zásadách cností a podľa nich konala.

544. Naša zvrchovaná Pani tiež veľmi vynikala v obratnosti a usilovnom používaní pravidiel múdrosti, lebo nebola zaťažená bremenom ľudských vášní a skazenosti, a preto vo svojich schopnostiach necítila našu mdlobu a váhavosť, ale bola stále bdelá, pohotová a veľmi rýchla, aby si povšimla a prihliadla k všetkému, čo bolo potrebné, aby došla k správnemu a užitočnému záveru v konaní cnostných skutkov a k prekvapujúco pohotovému a rýchlemu prostriedku cnosti. Nie menej obdivuhodná bola tiež obozretnosť najsvätejšej Márie, lebo všetky svoje skutky vykonala tak, že na nich nechýbal ani najmenší bod dokonalosti a všetky ukazovali najvyššiu možnú dokonalosť. A pretože Jej skutky boli väčšinou dielom lásky k blížnym a všetky čo najrýchlejšie, preto všetko učenie a napomínanie, utešovanie, prosenie a karhanie blížnych, ktoré konala s účinnou láskavosťou, rozumným a príjemným spôsobom, stretávalo sa vždy s úplným úspechom.

545. Poslednú časť múdrosti, ktorá sa nazýva ostražitosť a stavia sa na odpor a vyhýba sa prekážkam cností, Kráľovná anjelov musela mať tiež vo väčšej dokonalosti ako títo duchovia, lebo Jej vysoká múdrosť a láska, ktoré Ju sprevádzali, nútili Ju k takej obozretnosti a prezieravosti, že žiadna udalosť, ktorá by mohla byť prekážkou v konaní najdokonalejšej cnosti nenašla Ju nepripravenú a nezaistenú protiúčinným prostriedkom. A pretože nepriateľ, ako bude neskoršie napísané, nemohol nájsť žiadnu oporu v Jej vášňach, snažil sa klásť Jej do cesty toľko dôkladne premyslených prekážok, že táto najmúdrejšia Panna mala mnohokrát príležitosť osvedčiť túto obozretnosť, ktorá budila obdiv aj u apoštolov. Pre túto opatrnú rozvahu, akú mala najsvätejšia Mária, prenasledoval Ju diabol s hrozným hnevom a nenávisťou, lebo horel túžbou, aby poznal, akou mocou marí silné úskoky a ľstivé nástrahy, ktoré vymýšľal, aby Jej prekážal alebo Ju zviedol, lebo pri každom pokuse bol premožený a musel byť svedkom, že sa najdokonalejšie cvičila vo všetkom, čo je cnostné vo všetkých svojich prácach a skutkoch.

546. Po rozbore a popise súčastí múdrosti preskúmajme tiež rôzne triedy či druhy, do ktorých sa môže rozdeliť podľa predmetov a cieľov, akým slúži. Múdrosť možno použiť buď pri našich vlastných skutkoch a záležitostiach alebo v záležitostiach cudzích. Tak vznikajú dva druhy múdrosti riadiace činnosť týkajúcu sa nás a našich blížnych. Tá, ktorá riadi naše vlastné zvláštne skutky, nazýva sa enarchická (jednovládna) múdrosť a čo sa týka Kráľovnej nebies, ani nie je potrebné uvádzať ďalšie doklady o tom, že túto múdrosť mala, okrem toho, čo už bolo vyššie povedané, ako riadila svoj život. Múdrosť, ktorá usporaduje ovládanie iných, nazýva sa polyarchická (mnohovládna); táto sa delí na štyri druhy podľa štyroch rozdielnych spôsobov v ovládaní iných. Prvý druh uľahčuje vládnuť nad zemami spravodlivými a užitočnými zákonmi; tento druh je vhodný pre kráľov, kniežatá, cisárov a pre všetkých, ktorí majú vo vláde vrchnú moc. Druhý druh je politická múdrosť, ktorá má svoje meno od toho, že učí, ako sa má správne vládnuť nad mestami a republikami. Tretí druh je hospodárska múdrosť, ktorá ukazuje, ako sa majú riadiť domáce a rodinné záležitosti v jednotlivých domácnostiach. Štvrtý druh je vojenská múdrosť, ktorá uschopňuje pre vedenie vojny a riadenie armády.

547. Žiadna z týchto druhov múdrosti nechýbala našej veľkej Kráľovnej. Všetky Jej boli udelené ako vlastnosť v okamihu Jej počatia a posvätenia, takže žiadna milosť, žiadna cnosť, žiadna dokonalosť Jej nechýbala, ktorá by Ju mohla vyvýšiť a urobiť krajšou nad všetky tvory. Najvyšší Ju urobil archou a schránkou všetkých darov a vzorom pre všetky ostatné tvory ako na ukážku svojej moci a veľkosti, aby v celom nebeskom Jeruzaleme bolo známe, čo mohol a čo vykonal pre obyčajného tvora. A v Márii tieto vznešené vlastnosti cnosti múdrosti nezostali nečinné, lebo všetky ich v dobe svojho života používala pri mnohých príležitostiach, ktoré sa naskytli. Čo sa týka hospodárskej múdrosti, je dobre známe, ako neporovnateľne spravovala svoje domáce záležitosti, keď žila so svojím snúbencom Jozefom a so svojím najsvätejším Synom; lebo v Jeho vzdelaní a službe počínala si tak múdro, ako sa patrilo na najviac skryté tajomstvo, ktoré Boh zveril ľuďom, ako to podľa svojho porozumenia a svojej schopnosti ukážem na inom mieste.

548. Osvedčovala tiež vládnucu či vladársku múdrosť ako jediná Cisárovná svätej Cirkvi, keď učila, radila a riadila svätých apoštolov v prvotnej Cirkvi napomáhajúc tak pri kladení základov a zavádzaní zákonov, rítov a obradov, nanajvýš potrebných a užitočných pre rozšírenie a založenie Cirkvi. Hoci v istých záležitostiach poslúchala apoštolov a radila sa obzvlášť so svätým Petrom ako s Kristovým zástupcom a hlavou Cirkvi a so svätým Jánom ako s jej kaplánom, predsa všetci apoštoli a všetci kresťania zvykli Ju žiadať o radu a podľa nej potom i konali vo všeobecných a zvláštnych záležitostiach týkajúcich sa riadenia Cirkvi. Učila tiež kresťanské kniežatá a kráľov, ktorí k Nej prichádzali o radu. Mnohí z nich si Ju priali poznať po nanebovstúpení Jej najsvätejšieho Syna, Medzi nimi môžeme pripomenúť Troch kráľov od východu, ktorí sa prišli pokloniť Dieťaťu. Ona im vysvetlila všetko a poučila o všetkom, čo musia robiť pre svoje štáty, a to tak jasne a zrozumiteľne, že bola ich vedúcou hviezdou na ceste do večnosti. Navrátili sa do svojich zemí osvietení, potešení a v úžase nad múdrosťou, opatrnosťou a ľúbeznosťou slov, ktoré počuli z úst takej útlej Devy. Ako svedectvo tej veľkej chvály, ktorú si v tomto ohľade táto Kráľovná zaslúžila, stačí vypočuť Jej vlastné slová: "Ja som tá, skrze ktorú králi dobre kraľujú a podľa práva rozhodujú vladári, ja som tá, skrze ktorú kniežatá sú kniežatami (Prísl. 8,15)".

549. Ani politická múdrosť Jej nechýbala, lebo Ona učila republiky a národy a najmä prvých kresťanov, ako sa majú správať vo verejných prácach a k vládam svojim zemí, ako sú povinní poslúchať kráľov a svetské kniežatá, svojich biskupov a prelátov, ako majú zvolávať snemy, vydávať rozhodnutia a ustanovenia, na ktorých sa uzniesli. I vojenská múdrosť našla svoje miesto u zvrchovanej Kráľovnej, lebo tiež v tomto smere udeľovala rady niektorým veriacim a poučovala ich o tom, čo sa vyžaduje pre vedenie spravodlivej vojny s nepriateľmi, a tak ich viedla podľa spravodlivosti a zaľúbenia Pána. Tu môžeme tiež spomenúť statočnosť a múdrosť, s ktorou táto mocná Pani premohla knieža temnosti a tým nás naučila, ako aj my musíme s ním bojovať, lebo Ona ho premohla svojou vysokou múdrosťou a obratnosťou, väčšou než akú ukázal Dávid vo svojom boji s obrom alebo Judita s Holofernom a Ester s Amanom (1Kráľ 17,50; Jd 13,10; Est 7,6). Keby neboli potrebné ani všetky tieto druhy múdrosti k spomínaným skutkom, predsa sa patrilo, aby táto Matka Múdrosti, okrem toho, že boli vhodnou ozdobou Jej najsvätejšej duše, mala ich tiež kvôli tomu, že bola Prostredníčkou a jedinou Orodovníčkou tohoto sveta. Pretože Ona mala svojím orodovaním získať všetky požehnania, ktoré Boh chcel ľudskému pokoleniu udeliť. Pretože žiadne z nich nemalo byť udelené bez Jej príhovoru, bolo potrebné, aby dokonale poznala všetky cnosti, ktoré mohla dosiahnuť pre ľudstvo a že tieto požehnania majú plynúť od Nej ako z pôvodného zdroja, ktorý je najbližšie Bohu, ich nestvorenému počiatku.

550. Sú ešte i iné pomôcky, ktoré sú spojené s cnosťou múdrosti, ktoré sa nazývajú potenciálne či vplyvné súčasti a ktoré sú akési nástroje, s ktorými múdrosť pracuje. Sú to synesis, čiže obratnosť a pohotovosť pre utvorenie rozumového úsudku; eubulia, schopnosť dávať a navrhovať dobré rady; gnome, ktorá učí, aké výnimky je možné urobiť zo všeobecného pravidla; a táto posledná je potrebná pre užívanie epikeia, ktorá nás robí schopnými usudzovať, ktoré zvláštne prípady máme určovať neobyčajnými pravidlami. Všetky tieto dokonalosti a výbornosti ozdobovali múdrosť najsvätejšej Márie, takže nikto nemohol dať takú spoľahlivú radu v akomkoľvek prípade, ani nemohol nikto - ani najvyšší anjel - urobiť taký správny úsudok o všetkých veciach ako Ona. Nadovšetko bola naša najmúdrejšia Kráľovná zbehlá vo vyšších zásadách a pravidlách jednania i v takých, ktoré boli nad pravidelnými a obyčajnými zákonmi; ale to by vyžadovalo dlhé pojednanie, i keby som sa chcela zmieniť len o hlavných prípadoch. Mnohé z nich budeme poznať z ďalšieho popisu Jej najsvätejšieho života. Na zakončenie tejto kapitoly o múdrosti preblahoslavenej Panny je treba povedať, že meradlo, ktorým Jej múdrosť môže byť meraná, nie je iné ako múdrosť duše Krista, nášho Pána; lebo Jej múdrosť bola celkom prispôsobená a pripodobnená Jeho múdrosti, pretože Ona mala byť Pomocníčkou pri všetkých skutkoch múdrosti, ktoré vykonal Pán všetkého tvorstva a Spasiteľ sveta.

Poučenie, ktoré mi ráčila udeliť nebeská Kráľovná

551. Dcéra moja, prajem si, aby všetko, čo si napísala a čo si v tejto kapitole pochopila, ťa poučilo a pripomenulo ti, čo som ťa učila o ovládaní tvojho konania. Zapíš si do srdca a vtlač do duše spomienku na všetko, čo si sa naučila o mojej múdrosti vo všetkom, čo som myslela, čo som si žiadala a čo som činila. Nech ti je toto svetlo vodcom uprostred tmy ľudskej nevedomosti, aby si nebola znepokojená alebo zmätená lákadlami vášní, ani zvláštnou zlobou a osídlami položenými zlomyseľnosťou tvojich bdelých nepriateľov, snažiacich sa nakaziť tvoj rozum. Ak tvor nie je obdarený všetkými dokonalosťami múdrosti, to nie je trestuhodné, ale ak je nedbalý k poučeniam a pravidlám múdrosti i potom, keď bol poučený, ako by mohol dosiahnuť túto vedomosť, to je vážna chyba a je príčinou mnohých chýb a prehmatov v riadení záležitosti. Následkom tejto nedbalosti vášne vzdorujú, prekážajú a znemožňujú to, čo diktuje múdrosť. Deje sa tak najmä v prípadoch nemierneho zármutku a nadmernej veselosti, ktoré obyčajne prekrucujú správny úsudok o zle alebo dobre. Z toho pochádzajú dve nebezpečné zlá: prenáhlenosť v konaní, ktorá nás povzbudzuje, aby sme podnikali niečo bez uváženia a použitia patričných prostriedkov zaisťujúcich úspech a nestálosť v dobrých predsavzatiach a v konaní započatých skutkov. Neovládaný hnev a nemierna horlivosť zaviňujú unáhlenosť alebo váhavosť v mnohých našich vonkajších skutkoch, pretože sa konajú bez patričnej miernosti a uváženia. Prenáhlený úsudok a nedostatok rozhodnosti v konaní dobra privedú dušu k tomu, že sa nerozumne vzdá svojho chválitebného podujatia, pretože ľahko umožňuje vstup tomu, čo sa protiví pravému dobru a je hneď spokojná raz s pravým dobrom a hneď zasa so zovňajším, klamným dobrom alebo stým, čo jej predstavujú náruživosti a zlý duch.

552. Prajem si vidieť, že si bdelá a obozretná voči všetkým týmto nebezpečenstvám; a staneš sa taká, keď budeš dbať na príklad, ktorý som ti dala svojím životom a ak budeš poslúchať poučenie a rady tvojich duchovných vodcov; bez nich nesmieš robiť nič, ak si praješ pokračovať s poddajnou miernosťou. Buď si istá, že Najvyšší ti udelí hojnosť múdrosti; pretože čisté, poddajné a ochotné srdce získa od Neho preveľkú pomoc. Stále pamätaj na neopatrné a nemúdre panny, ktoré vo svojej pochabej nedbalosti odmietli múdru radu a odložili bázeň namiesto toho, aby boli starostlivé; a keď to potom chceli napraviť, zistili, že brána spasenia sa pred nimi zatvorila (Mat 25,12). Snaž sa preto, dcéra moja, spojiť jednoduchosť holubice s opatrnosťou hada a tvoje skutky budú potom dokonalé.

Kapitola 10.

O cnosti spravodlivosti a ako ju konala najsvätejšia Mária

553. Veľká cnosť spravodlivosti je najviac potrebná pre osvedčenie lásky k Bohu i k ľuďom a preto i pre všetko spoločné stretanie a rozhovory. Je to návyk, ktorý pohýna vôľu, aby dávala každému, čo mu patrí a jeho účelom je spravodlivé a rovnoprávne konanie, ktoré má smerovať k Bohu. A pretože je tak veľa príležitostí, pri ktorých môže človek konať alebo porušovať túto rovnoprávnosť toľkými rôznymi spôsobmi, rozsah používania tejto cnosti je veľmi široký a obsažný a je veľa druhov spravodlivosti. Spravodlivosť, ktorá sa týka verejnosti a spoločného dobra, nazýva sa zákonitá; a tá, ktorá má vplyv na iné cnosti, sa nazýva všeobecná, hoci nemá podiel na podstate ostatných cností. Ak sa spravodlivosť požíva pre istý vytýčený cieľ a jednotlivo pre ochranu práva každého človeka, nazýva sa ojedinelá a či zvláštna spravodlivosť.

554. Túto cnosť vo všetkých jej častiach a druhoch preukazovala nebeská Vládkyňa v najvyššom stupni voči všetkým tvorom; lebo Ona jediná svojím veľkým osvietením poznala všetky jej povinnosti a dokonale ich chápala. I keď táto cnosť nemá čo robiť s prirodzenými vášňami, ako je to napríklad pri statočnosti a striedmosti, predsa v mnohých prípadoch práve pre nedostatok miernenia a kontroly vášní býva spravodlivosť voči blížnemu odstrčená. To sa stáva u tých, ktorí z nezriadenej lakomosti a chtivosti násilím si privlastňujú to, čo nie je ich. Avšak najsvätejšia Mária nemala žiadne nezriadené vášne, ani nevedomosť o patričnej miere, aká sa má zachovať podľa spravodlivosti; bola spravodlivá voči všetkým ľuďom a ukazovala cestu spravodlivosti všetkým, ktorí mali to šťastie, že počuli z Jej úst slová a učenie o večnom živote. A čo sa týka výkonnej spravodlivosti, Mária nielen že ju do písmena zachovávala a poslúchala všeobecné zákony, ako to robila pri očisťovaní a iných predpisoch Starého Zákona, hoci ako Kráľovná a bez hriechu bola spod nich vyňatá; a okrem Jej najsvätejšieho Syna nikdy nikto iný toľko neprospel verejnému a všeobecnému dobru ako Ona. Lebo k tomuto cieľu smerovali všetky Jej cnosti a všetko počínanie, čím zaslúžila pre ľudstvo Božie milosrdenstvo a prospievala svojim blížnym rôznymi inými spôsobmi.

555. Tiež rozdávajúcu a vymieňajúcu spravodlivosť mala najsvätejšia Mária v hrdinskom stupni. Rozdávajúca spravodlivosť riadi udeľovanie všeobecných dobier jednotlivým osobám. Túto spravodlivosť presvätá Mária zachovala pri mnohých príležitostiach, ktoré v prvotnej Cirkvi ponechali Jej autorite a riadeniu, ako napríklad rozdeľovanie spoločného majetku na živobytie a iné potreby jednotlivým osobám. Hoci sama nikdy nerozdávala peniaze (tých sa nikdy nedotýkala), predsa dávala niekedy rozkazy alebo inokedy zas rady, ako ich správne používať. Pri takých príležitostiach si vždy počínala nanajvýš nestranne a spravodlivo podľa potrieb a okolností každého prípadu. Podobne konala tiež, keď sa prideľovali úrady a úradné hodnosti apoštolom a iným dietkam prvotnej Cirkvi na ich schôdzach a zhromaždeniach. Všetky tieto veci najmúdrejšia Učiteľka riadila a usporadovala s dokonalou spravodlivosťou, lebo okrem svojej obyčajnej vedomosti a prezieravosti do postavenia každého, kto Jej podliehal, používala modlitbu a božské osvietenie. Preto apoštoli a iní, ktorých viedla, obracali sa na Ňu ohľadne správneho úsudku a rady a čokoľvek sa vykonalo pod Jej vedením, urobilo sa s dokonalou spravodlivosťou a bez rozlišovania osôb.

556. Vymieňajúca spravodlivosť, čiže poctivé obchodovanie, spravuje vzájomnú rovnoprávnosť v tom, čo niekto dáva a prijíma, ako napríklad konanie podľa pravidla: dať dar za dar alebo hodnotu za hodnotu. Pre konanie tohto druhu spravodlivosti mala nebeská Kráľovná menej príležitostí než pre cvičenie sa v iných cnostiach, lebo Ona sama nikdy nič nekupovala ani nepredávala. Keď bolo potrebné nejakú vec kúpiť alebo vymeniť, vykonal to patriarcha svätý Jozef, pokým žil a potom svätý Ján evanjelista alebo niektorý z apoštolov. Učiteľ svätosti, ktorý prišiel, aby zničil a vyhladil lakomstvo (1Tim 6,10), koreň všetkého zla, chcel zbaviť seba a svoju najsvätejšiu Matku všetkého vyjednávania a obchodovania, ktoré podpaľujú oheň ľudskej hrabivosti a podnecuje zatvrdnutosť. Preto to Prozreteľnosť zariadila tak, že Jeho ruka, ani ruka Jeho najčistejšej Matky sa nepoškvrnila obchodovaním, predávaním a kupovaním, i keby išlo o veci potrebné pre zachovanie života. Predsa však Kráľovná nebies túto cnosť nezanedbávala a učila ľudí poctivo vymieňať, a tak viedla po celej ceste dokonalej spravodlivosti tých, ktorí v apoštoláte prvotnej Cirkvi boli zamestnaní týmito záležitosťami.

557. V tejto cnosti spravodlivosti sa zahrňujú tiež iné druhy jednaní týkajúce sa blížnych, ako je súdenie iných verejných civilným súdom alebo súkromne. Náš Spasiteľ poukazuje na opačné zlo, keď u svätého Matúša hovorí: "Nesúďte, aby ste neboli súdení" (Mt 7,1). Tieto rozsudky robí každý podľa svojho dobrozdania, preto sú rozsudky spravodlivé, ak sa zrovnávajú s rozumom a nespravodlivé, ak sa sním nezrovnávajú. Naša najvyššia Kráľovná nikdy nemala úrad verejného alebo civilného sudcu, hoci mala moc súdiť celý vesmír; ale svojimi nanajvýš spravodlivými radami, ktoré za svojho života udeľovala a neskoršie svojimi príhovormi splnila to, čo sa o Nej písalo v Prísloviach: "Chodievam cestami spravodlivosti, (ja som tá), skrze ktorú kniežatá sú kniežatami a prisluhujú právo mocnári." (Prísl. 8,20, 16).

558. Čo sa týka zvláštnych rozsudkov, nikdy žiadna nespravodlivosť nemohla nájsť miesto v najčistejšom srdci najsvätejšej Márie, lebo Ona nikdy nemohla byť neopatrná a nemúdra vo svojich domnienkach a podozreniach alebo prenáhlená vo svojich úsudkoch ani znepokojená pochybnosťami; a keby i nejaké mala, nebola by sa nikdy rozhodla pre horšiu časť. Toto zlo nespravodlivosti dostali ako prirodzené Adamovi synovia, ovládaní a zotročení pokazenou vášňou hnevu, závisti, zlomyseľnou snahou vyrovnať sa iným a inými zlými náklonnosťami. Z týchto zlých koreňov vyrastá nespravodlivé podozrievanie, ktoré má slabé základy, unáhlené posudzovanie a predpojaté riešenie pochybností; lebo každý ľahko predpokladá, že jeho brat má tie isté chyby, ako má on sám. Pretože sú plní nenávisti a závisti nad úspechom svojho blížneho, radujú sa z ich nešťastia, ľahko uveria to, čo nemá žiaden podklad, povoľujú svojim zlým žiadostiam a nechávajú sa unášať úsudkami, ktoré sú podľa ich prianí. Také následky hriechu naša Kráľovná sama nemala, pretože nemala žiaden podiel v hriechu; v Nej bola iba samá dobrota, čistota, svätosť a dokonalá láska, čokoľvek vošlo alebo vyšlo zo svätyne Jej srdca: v Nej bola všetka milosť pravdy a cesta života (Sir 24,25). V plnosti svojej svätosti a vedomosti o ničom nepochybovala, nič nepodozrievala, lebo poznala všetky skryté tajomstvá ľudských sŕdc a skúmala duše svetlom pravdy a milosrdenstva, nedomýšľala si zlé, ani nepričítala vinu, kde jej nebolo. Naopak, snažila sa ospravedlniť hriechy ľudí a podľa spravodlivosti a nestrannosti ponechávala každému, čo mu patrilo. Jej najväčšie prianie bolo, aby naplnila všetkých ľudí sladkosťou a milostivosťou svojich cností.

559. V týchto dvoch rozdielnych druhoch spravodlivosti, rozdeľovacej a vymieňajúcej, je zahrnutých mnoho iných druhov cností, ale na tieto chcem poukázať len natoľko, aby som povedala, že najsvätejšia Mária ich mala všetky v najvyššom stupni ako v návyku tak v skutkoch. Niektoré z týchto cností sú spriaznené so spravodlivosťou, pretože ich konáme v styku s našimi blížnymi a do istej miery sa podobajú spravodlivosti, hoci nie vo všetkých ohľadoch; a to buď preto, že nemôžeme zaplatiť úplne to, čo sme dlžní, alebo i keby sme snáď mohli, dlh alebo povinnosť nie sú také prísne, aké ukladá vymieňajúca alebo rozdeľovacia spravodlivosť. Nebudem sa púšťať do podrobného vysvetľovania týchto cností, pretože sú rôzne a početné; aby som ich však úplne neobišla, krátko sa o nich zmienim, len aby som ukázala, ako naša zvrchovaná a najvyššia Kňažná bola nimi všetkými ozdobená.

560. Je to spravodlivá povinnosť, aby sme si vážili a mali v úcte tých, ktorí sú postavení nad nami. Podľa veľkosti ich vznešenosti a dôstojnosti a podľa dobrodení, ktoré z ich rúk dostávame, je tiež rôzna naša povinnosť a úcta, ktorú im máme vzdávať, i keď sa táto naša úcta nerovná ich dobrodeniam a hodnosti. Prvá cnosť tohto druhu je náboženstvo, ktorým vzdávame Bohu povinnú úctu a klaniame sa Mu, hoci Jeho vznešenosť a dary nekonečne presahujú všetky naše vďaky a chvály, ktoré Mu kedy budeme môcť vzdať. Spomedzi mravných cností táto cnosť je najvznešenejšia, a to pre jej účel a cieľ, akým je klaňanie sa Bohu, ktorého základný predmet je taký rozsiahly, ako je mnoho ciest a prostriedkov na priame uctievanie a chválenie Boha. V cnosti zbožnosti sú zahrnuté všetky vnútorné úkony modlitieb, rozjímaní a pobožností so všetkými ich časťami, podmienkami, príčinami, účinkami a účelmi. Medzi vonkajšie skutky náleží tzv. latria; je to klaňanie sa Bohu, ktoré je najvyššou vonkajšou poctou, ktorá iba Bohu patrí a spadá pod túto hlavu a s ňou všetky rôzne druhy a časti, najmä: obety, venovania, desiatky, sľuby, prísahy a vonkajší chválospev. Lebo všetkými týmito skutkami, ak sú konané patričným spôsobom, tvory ctia a velebia Boha, práve tak ako Ho veľmi urážajú opačné neprávosti.

561. Druhá cnosť spadajúca do vyššie uvedenej triedy cností je zbožnosť, ktorá nás vedie k úcte k našim rodičom, lebo im po Bohu ďakujeme za svoje bytie a vzdelanie. Tým tiež prejavujeme príslušnú vážnosť a úctu tým, ktorí sa tiež podieľajú v úlohe rodičov, ako napríklad naši príbuzní, naša vlasť, ktorá nás podporuje a riadi. Táto cnosť je taká dôležitá, že jej nariadeniam musíme dať prednosť pred svojimi povinnými skutkami zbožnosti. Tak nás učí Kristus Pán v evanjeliu svätého Matúša, keď vytýkal farizejom, že pod zámienkou služby Božej opúšťajú úctu k rodičom. Na treťom mieste musíme spomenúť úctu, ktorá nás navádza, aby sme mali v úcte tých, ktorí majú nejakú vyššiu dôstojnosť alebo hodnosť líšiacu sa od postavenia našich rodičov alebo vlasti. Túto cnosť svätí cirkevní učitelia delia na dva druhy: dulia a poslušnosť. Dulia je úcta, akú sme povinní mať k tým, ktorí sa do istej miery podieľajú na dôstojnosti a vláde najvyššieho Pána, Boha, ktorému patria, ako sme vyššie povedali, úcta a klaňanie sa, čiže latria. Preto svätým vzdávame poctu, ktorá sa nazýva dulia a podobnú úctu máme i k tým, čo majú vyššiu dôstojnosť, ktorým sme poddaní ako služobníci. Poslušnosť je poddajnosť našej vôle, ktorá nás núti konať radšej vôľu predstavených ako svoju vlastnú. Pretože naša slobodná vôľa má vysokú hodnotu, preto cnosť poslušnosti je obdivuhodná a vznešenejšia ako všetky ostatné mravné cnosti, pretože táto obeť je väčšia než ktorákoľvek iná.

562. Tieto tri cnosti - náboženstvo, zbožnosť a úctu mala Mária v takej veľkej plnosti a dokonalosti, že im absolútne nič nechýbalo. Ktorý rozum bude môcť kedy vystihnúť tú úctu, velebenie a klaňanie sa, akým táto Pani slúžila svojmu Synovi, ktorého ctila ako pravého Boha a Človeka, Stvoriteľa a Vykupiteľa, Osláviteľa, najvyššieho, nekonečného a nesmierneho v existencii, v dobrote a vo všetkých vlastnostiach? Ona Ho poznala lepšie ako ktorýkoľvek iný tvor, ba než všetky tvory dohromady; a podľa tohto poznania vzdávala Mu povinnú úctu učiac i serafínov, ako Ho majú ctiť. V tejto cnosti bola takou veľkou učiteľkou, že iba pohľad na Ňu stačil vzbudiť, prinútiť a roznietiť všetkých akousi tajnou mocou ku klaňaniu sa najvyššiemu Pánovi a Stvoriteľovi neba i zeme; a bez akejkoľvek ďalšej snahy zo svojej strany pohla mnohých ku chváleniu Boha. Jej modlitby, rozjímania a pobožnosti spolu s podivuhodnými účinkami a mocou Jej príhovoru poznajú všetci anjeli a svätí, ale nemôžu ich pochopiť a vzbudzujú v nich ustavičný obdiv. Všetci rozumní tvorovia sú Jej povinní vďačne ďakovať, lebo Ona zadosťučinila a dala náhradu nielen za to, čo oni trestuhodne v tomto ohľade zanedbali, ale i za to, čo by nikdy neboli dosiahli, vykonali alebo si zaslúžili. Táto Pani predstihla spásu sveta a keby Ona nebola na svete, večné Slovo by nebolo vyšlo z Otcovho lona. Ona od prvého okamihu prevyšovala serafínov v nazeraní, v modlitbe, v prosbách a v zbožnej ochote k Božej službe. Ona priniesla patričnú obeť, dala obetiny a desiatky, a to všetko takým dokonalým spôsobom, že okrem Jej najsvätejšieho Syna nebolo zo strany ľudí nič také prijateľné. V ustavičných chválach, hymnách, chválospevoch a ústnych modlitbách, ktoré konala, vynikala nad všetkých patriarchov a prorokov. A keby Jej skutky boli známe v bojujúcej Cirkvi tak, ako sú vo víťaznej Cirkvi, celý svet by sa im divil.

563. Cnosť zbožnosti a úcty konala Panna Mária o toľko lepšie, o čo lepšie poznala svoju povinnosť voči svojim rodičom a ich hrdinskú svätosť. A podobné to bolo i voči Jej príbuzným. Napríklad vyprosila zvláštne milosti pre Jána Krstiteľa a jeho matku svätú Alžbetu a pre niektorých apoštolov. Keby sa Jej vlasť svojím nevďakom a jej obyvatelia svojou tvrdosťou srdca neboli stali nehodní milostí, bola by zaiste svoju vlasť urobila najšťastnejšou zemou na svete. Predsa však, nakoľko to Najvyšší dovolil, preukazovala jej veľké dobrodenia a priazeň duchovnú i hmotnú. V úcte ku kňazom bola obdivuhodná, pretože iba Ona sama mohla náležite oceniť dôstojnosť pomazaných Pána. Ona nás všetkých poučila v tom ohľade a tiež ako máme ctiť patriarchov, prorokov a svätých, ako aj pozemských pánov a tých, ktorí majú autoritu. Nezabudla na žiaden skutok týkajúci sa týchto cností a dbala na to, aby vo vhodnom čase a pri vhodných príležitostiach poučila a povzbudila iných, aby ich konali, najmä prvých veriacich po založení svätej Cirkvi. Vtedy neposlúchla už viac ústne rozkazy svojho najsvätejšieho Syna alebo svojho manžela, ale toho, ktorý Jej bol daný ako náhrada za Jej Syna alebo svojho manžela a stala sa svetu príkladom poslušnosti nového druhu; lebo v tej dobe nebola povinná poslúchať nejakého tvora, ale naopak celý svet bol zvláštnym spôsobom povinný poslúchať Ju, pretože ostala na svete ako jeho Kráľovná a Pani práve preto, aby ho riadila.

564. Sú ešte iné cnosti, ktoré možno zaradiť ku spravodlivosti, lebo nás vedú k ústupnosti voči iným, ku ktorým nás zaväzuje nejaká mravná povinnosť založená na poctivom a spravodlivom práve. Tieto cnosti sú: vďačnosť či uznanie, pravda či pravdymilovnosť, obrana či obhajoba, veľkodušnosť či štedrosť, priateľstvo či vľúdnosť. Vďačnosťou sa akosi vyrovnávame s tými, ktorí nám preukázali dobrodenie tým, že im za ne ďakujeme podľa veľkosti ich dobrodenia a láskavosti, s akou nám ich preukázali (čo je vlastne najcennejšia časť dobrodenia). Vďačný človek tiež prihliada na postavenie a dôstojnosť svojho dobrodincu. Vďačnosť pamätá na všetky tieto okolnosti a môže sa prejavovať rôznym spôsobom. Pravdymilovnosť nás vedie k pravdovravnosti a je potrebná v ľudskom živote a styku s inými, varuje sa každého klamstva (ktoré nie je nikdy dovolené), klamného predstierania, pokrytectva, chvastania a posmeškov. Všetky tieto neprávosti sa priečia pravde; a napriek tomu, že sa smie, ba sa radí zmenšovať sa, keď hovoríme o svojich prednostiach alebo cnostiach, aby sme vari niekoho nepohoršili chvastaním sa, predsa by nebolo správne robiť to nepravdou a lžou, pripisujúc si zlo nepravdivo. Obrana je cnosť, ktorá nás učí nahradzovať škodu, ktorú sme spôsobili svojmu blížnemu alebo blížni nám tak, že zadosťučiňujeme za ňu nejakým trestom. Smrteľníci veľmi ťažko konajú túto cnosť, pretože sa nechajú unášať nemiernym hnevom a odporom k svojim bratom, ale sú príliš zdĺhaví k láske a spravodlivosti. Táto cnosť obrany je dôležitá pre všeobecné blaho. Kristus, náš Pán, konal pohnutý touto cnosťou, keď vyhnal z chrámu tých, ktorý ho svojou neúctou znesvätili (Jn 2,15); Eliáš a Elizeus zvolali oheň z neba, aby potrestali niektoré hriechy (4.Kráľ1,20); v knihe Prísloví sa hovorí: "Kto šetrí metly, nenávidí svojho Syna" (Prísl. 13,24). Veľkodušnosť či štedrosť je nápomocná, keď rozumným spôsobom rozdávame peniaze alebo iné veci tak, aby sme sa nedopúšťali márnosti alebo skúposti. Priateľstvo alebo vľúdnosť spočíva v slušných a rozumných rečiach a jednaní so všetkými, bez hádok alebo pochlebovania; tieto neprávosti totiž priateľstvu odporujú.

565. Nebeská Kráľovná mala všetky tieto cnosti, ba aj iné, ktoré sa mali počítať k spravodlivosti. Bola na ne navyknutá a pri náhodilých príležitostiach ich používala. Okrem toho ešte ako Učiteľka a Majsterka všetkej svätosti poučovala a osvecovala mnohé duše, ako by mali tieto cnosti konať a cvičiť sa v nich s najväčšou dokonalosťou. Cnosť vďačnosti voči Bohu dokazovala skutkami zbožnosti a klaňania sa, ako sme už povedali, lebo toto je najlepší spôsob, ako Mu prejavovať vďačnosť. A pretože dôstojnosť najčistejšej Márie a s ňou spojená svätosť bola povznesená nad všetko ľudské pochopenie, táto vznešená Majsterka vzdávala Bohu vďaky primerané Jeho dobrodeniam v takej miere, ako je to pre tvora možné. To isté platí o Jej úcte voči rodičom a vlasti, ako sme predtým spomenuli. Svojim blížnym táto najpokornejšia Kňažná ďakovala za každú službu tak, ako by si nezaslúžila žiadne povšimnutie od nikoho; a hoci podľa spravodlivosti Jej malo všetko slúžiť, Ona predsa s veľkou láskavosťou za všetko ďakovala. Len Ona poznala a konala túto cnosť až do takej miery, že ďakovala i za urážky a potupu, ako keby boli najväčšími dobrodeniami; lebo vo svojej neporovnateľnej pokore nikdy nič nepokladala za urážku a považovala to za svoju povinnosť, aby za ne ďakovala. Okrem toho na žiadne dobrodenie nikdy nezabudla, preto tiež nikdy neustala vo svojej vďačnosti.

566. O pravdymilovnosti Márie, našej Panej, nie je potrebné veľa hovoriť, lebo Ona, povznesená nad satana, otca lží a klamu, nemohla zniesť ani tieň tejto ohavnej neprávosti. Meradlom, ktorým sa má merať cnosť pravdymilovnosti našej Kráľovnej, je Jej holubičia dobrotivosť a jednoduchosť, ktorá vylučuje všetku dvojzmyselnosť alebo klam pri Jej jednaní s tvormi. A ako by sa mohla vina klamu alebo ľsti nájsť v ústach tej Panej, ktorá jediným slovom najúprimnejšej pokory, ktoré vyšlo z Jej perí, stiahla z neba dole do svojho lona Toho, ktorý je podstatou pravdy a svätosti? A čo sa týka cnosti zvanej obrana, v tej najsvätejšia Mária tiež bola obratná: nielen tým, že ako Učiteľka v začiatkoch svätej Cirkvi učila iných, ale horlivo šírila úctu k Najvyššiemu a snažila sa obrátiť mnohých hriešnikov bratským napomínaním, ako to bolo napríklad u Judáša a prikazujúc tvorom (ktorí poslúchali Jej priania), aby potrestali niektorých hriešnikov, aby sa tým obrátili a boli zachránení pred večnými trestami, ktoré si svojimi hriechmi zaslúžili. V takých prípadoch ovšem bývala vo svojich trestoch nanajvýš nežná a láskavá, predsa však ich neodpustila, kedykoľvek bolo potrebné zariadiť účinnú očistu od hriechu. Najčastejšie to však robievala ako odvetu satanovi v snahe oslobodiť ľudské pokolenie z jeho otroctva.

567. Najvyššia Kráľovná tiež štedrosť a priateľstvo preukazovala v najvyššom stupni. Jej štedrosť pri udeľovaní a rozdávaní mala také rozmery, aké patria Kráľovnej všetkého tvorstva, ktorá pozná správnu cenu všetkých viditeľných a neviditeľných vecí. Táto Pani nemala nikdy nič vlastné, čo by nebola zároveň pokladala za majetok svojich blížnych, že im to práve tak patrí ako Jej, ani nikdy nikomu nič neodoprela, ani nečakala na zaplatenie ceny, ktorú boli dlžní, ani ich nenapomínala a kedykoľvek Jej bolo možné, radšej vec darovala. Ani veľká kniha by neobsiahla všetko, keby sme chceli vypočítať, koľkokrát uľavila chudobným a biednym, koľko dobrodení vykonala iba v hmotnom ohľade. Mala ku všetkým tvorom jedinečnú vľúdnosť a takú obdivuhodnú, že keby ju vo svoje vzácnej múdrosti nebola ukrývala, bola by k sebe privábila celý svet, uchvátený Jej najsladšími slovami; Jej miernosť a láskavosť, hoci miernená božskou vážnosťou a múdrosťou, javila pri rozhovoroch známky nadľudskej vznešenosti. Najvyšší sám riadil v Nej túto dokonalosť a občas dovolil, aby niektoré z tých znamení a tajomstiev sa prejavili, ale postaral sa, aby závoj opäť rýchle a znovu ukryl tajomstvá pod pozemskými prácami a zabránil tým pochvale ľudí. Všetka ich pocta bola by príliš nepatrná voči cti, ktorú si zaslúžila a ľudia by ju nikdy neboli mohli dosiahnuť a boli by v tom ohľade buď príliš nízko, alebo by preháňali správnu mieru cti, aká náležala Tej, ktorá bola súčasne tvor i Matka Božia. Toto bolo vyhradené až na dobu, keď ľudia ako dietky svätej Cirkvi budú osvietení katolíckou vierou.

568. Pre náležité a dokonalé konanie tejto veľkej cnosti spravodlivosti cirkevní učitelia poukazujú ešte na inú časť či pomôcku k nej a menujú ju epikeia, t.j. vykladanie zákonov skôr podľa ducha než podľa písma, ktorá nás vedie v niektorých záležitostiach presahujúcich obyčajné pravidlá a zákony. Nie je možné všetky záležitosti s ich rôznymi okolnosťami kryť obyčajnými zákonmi, a preto je nutné v istých prípadoch jednať podľa vyššieho Svetla a zvláštneho uváženia. Túto časť spravodlivosti najvyššia Kráľovná použila pri mnohých príležitostiach v dobe svojho života, už aj pred nanebovstúpením Jej Jednorodeného Syna, ale ešte častejšie po ňom. Pri riadení záležitostí prvotnej Cirkvi, ako budem neskoršie rozprávať, často použila epikeiu, kedykoľvek to vyžadovali záujmy Najvyššieho.

Poučenie, ktoré udelila nebeská Kráľovná

569. Túto široko rozvetvenú cnosť spravodlivosti, dcéra moja, hoci si bola značne poučená o jej cene, ešte predsa z väčšej časti nepoznáš, pretože si v stave smrteľnom; preto tiež tento tvoj popis nestačí, aby sa úplne poznali jej kvality. Ale predsa ich súhrn stačí pre tvoje styky s tvormi i pre klaňanie sa Najvyššiemu. Ohľadom tohto klaňania sa ti pripomínam, moja najdrahšia, že zvrchovaná velebnosť Všemohúceho je veľmi rozhorčená pre urážky smrteľníkov, ktorí zabúdajú na česť, klaňanie sa a úctu, aká Mu náleží. I keď Mu ju niektorí vzdávajú, je taká hrubá, nepozorná a neúctivá, že za ňu nezasluhujú odmenu ale trest. Ctia kniežatá a mocných tohoto sveta a hlboko sa pred nimi skláňajú, doprosujú sa ich priazne a snažia sa dosiahnuť ju s najväčšou usilovnosťou; keď ju dosiahnu, oplývajú vďačnosťou a vďakou a uisťujú ich, že im budú po celý život vďační. Ale na najvyššieho Pána, ktorý im dáva bytie, život a schopnosti, ktorý ich zachováva a podporuje, ktorý ich vykúpil a povýšil na hodnosť synov, ktorý si praje dať im večnú slávu, ktorý sám osebe je nekonečné a najvyššie dobro, na Jeho najvyššiu velebnosť zabúdajú, pretože Ho telesnými očami nevidia. Ako by všetko dobro nepochádzalo od Neho, splácajú Mu nanajvýš nedbalou spomienkou s náhlivou vďakou. Ani teraz nebudem spomínať, ako veľmi urážajú nanajvýš spravodlivého Vládcu vesmíru tí, ktorí sa niekde zlomyseľne votrú a prevracajú všetok poriadok spravodlivosti voči svojim blížnym, rozvracajú všetok prirodzený poriadok a túžia robiť svojim bratom to, čo by si sami nepriali, aby iný urobil im samým.

570. Zhnus si, dcéra moja, také ohavné konanie a nakoľko ti sily stačia, vynahrádzaj svojimi skutkami ten nedostatok uznania v službe Najvyššieho. A pretože svojím životným stavom si zasvätená službe Božej, nech je tvojím hlavným zamestnaním a radosťou, že sa budeš snažiť napodobňovať anjelských duchov v ich ustavičnej bázni a klaňaní sa Pánovi. Maj úctu k svätým veciam zahrňujúc do toho i okrasu a posvätné nádoby používané pri Božej službe. Hľaď, aby si kľačala pri ofíciu, modlitbách a pri najsvätejšej obeti; pros si živou vierou a prijímaj Jeho dary s pokornou vďakou; podobnú úctu by si mala ukazovať tiež všetkým ľuďom, i keby ťa urážali. Ku všetkému buď láskavá, vľúdna, tichá, jednoduchá, pravdovravná; bez klamu a obojakosti, bez nactiutŕhania alebo zlej vôle a bez nerozvážneho posudzovania svojich blížnych. Aby si mohla vyhovieť všetkej spravodlivosti, oživuj stále myšlienku na ňu a snaž sa robiť svojim blížnym to, čo si praješ, aby oni robili tebe. Najmä však pamätaj, ako sa správal môj najsvätejší Syn a ako som sa aj ja správala, voči všetkým ľuďom v snahe byť Mu podobná.

Kapitola 11.

O cnosti statočnosti a ako ju dokazovala najsvätejšia Mária

571. Cnosť statočnosti, ktorá je tretia zo základných cností, napomáha človeku, aby sa miernil v jednaní a prchkosti. Hoci je pravda, že žiadostivosť predchádza prchkosti, a preto by sa zdalo, že za zdržanlivosťou ovládajúcou žiadostivosť akoby nasledovala statočnosť, pretože odpor patriaci ku statočnosti účinkuje proti tomu, čo odporuje žiadostivosti; napriek tomu musíme však hovoriť najprv o činnosti a účinkoch prchkosti a ako ju mierniť pomocou statočnosti. Aby sme dosiahli, po čom túžime, to sa nám obyčajne podarí iba prostredníctvom prchkých mocností, ak máme prekonať prekážky, ktoré sa vyskytnú. Preto statočnosť je vznešenejšia a lepšia než zdržanlivosť, o ktorej pojednáme v nasledujúcej kapitole.

572. Zlostné vášne môžeme mierniť cnosťou statočnosti dvoma spôsobmi, čiže druhmi jednania: dať voľný priebeh hnevu, ak to súhlasí s rozumom, slušnosťou a cťou, alebo potlačiť neoprávnený hnev a vášne, kedykoľvek je to prospešnejšie potlačiť ho, než mu povoliť. Lebo jedno ako i druhé môže byť chválitebné alebo trestuhodné podľa účelu, aký máme na mysli alebo podľa okolností záležitosti, o ktorú ide. Prvý z týchto dvoch druhov jednania sa nazýva statočnosť, ktorú niektorí naši učitelia menujú bojovnosťou. Druhý druh sa menuje trpezlivosť, ktorá je ušľachtilejším a vznešenejším druhom statočnosti a majú ju i dokazujú najmä svätí. Ľudia svetsky zmýšľajúci odmietajú správny úsudok a chytajú sa falošných názvov a pojmov, radi nazývajú trpezlivosť zbabelosťou a mylne pokladajú nerozvážnu a prenáhlenú smelosť za statočnosť. Tak sa stáva, že pravú cnosť statočnosti nikdy nedosiahnu.

573. Najsvätejšia Mária nemala žiadne nezriadené hnutia, ktoré by mohli pohnúť k činnosti cit popudlivosti, aby sa cvičila v cnosti statočnosti, lebo u tejto najnevinnejšej Kráľovnej všetky vášne boli dobre sporiadané a poddané rozumu a Jej rozum bol poddaný Bohu, ktorý Ju riadil vo všetkých skutkoch i hnutiach. Potrebovala však túto cnosť na prekonávanie prekážok, ktoré Jej rôznymi spôsobmi kládol do cesty diabol, snažiaci sa zamedziť dosiahnutie toho, čo Ona nanajvýš múdro a oprávnene žiadala pre seba a pre svojho najsvätejšieho Syna. A pri tomto nanajvýš statočnom odpore a zápase nikdy žiaden tvor nepreukázal viac statočnosti, pretože nikdy žiaden sa nestretol v takom boji a odpore ako Ona so satanom. Kedykoľvek však bolo potrebné použiť taký druh statočnosti a či bojovnosti s ľudskými tvormi, bola vždy rovnako láskavá a pevná, lepšie povedané bola práve taká neodolateľná ako i nanajvýš vľúdna vo svojom jednaní, lebo táto nebeská Pani jediná zo všetkých tvorov dokázala vo svojich skutkoch verne napodobniť tú vlastnosť Najvyššieho, v ktorej sa spája nepremožiteľná moc s nebeskou sladkosťou (Múdr. 8,1). Tak si naša Pani počínala vo svojich skutkoch statočne a necítila vo svojom šľachetnom srdci žiadnu bázeň, pretože bola povýšená nad všetko tvorstvo. Ani nebola prenáhlená, smelá alebo neskromná a také zlé krajnosti boli od nej vzdialené, lebo vo svojej veľkej múdrosti vedela, aký strach treba premôcť a akej prenáhlenosti sa chrániť. Ona bola tá vyvolená Žena, odetá rúchom sily, statočnosti a krásy (Prísl. 31,25).

574. Oveľa obdivuhodnejšie dokazovala najsvätejšia Mária tú časť statočnosti, ktorá pozostáva z trpezlivého znášania, lebo len Ona mala podiel na vynikajúcej trpezlivosti svojho najsvätejšieho Syna, ktorý zniesol trest a trpel nevinne bez akéhokoľvek previnenia a v miere oveľa väčšej než tí, ktorí sa previnili. Celý život tejto najvyššej Kráľovnej bol nepretržitým utrpením a zármutkom, najmä v dobe života a umučenia nášho Vykupiteľa Ježiša Krista. V tej dobe Jej trpezlivosť presahovala všetko pochopenie tvorov a jeho veľkosť mohol náležíte pochopiť iba Pán, ktorý toto utrpenie na Ňu vložil. Táto najčistejšia Holubička nebola nikdy popudzovaná ani k najmenšej netrpezlivosti proti niektorému tvorovi, ani to nesmierne utrpenie a preveľký zármutok, ktoré v živote vytrpela, sa Jej nezdali príliš veľké a nebola pre ne skľúčená a tiež nikdy nezabudla prijímať ich všetky s radosťou a vďačnosťou. Ak podľa apoštola trpezlivosť je prvou požiadavkou lásky a akoby jej prvorodenou vlastnosťou (1Kor 13,4) a ak naša Kráľovná bola Matkou lásky (Prísl. 24,24), potom bola tiež Matkou trpezlivosti a Jej láska je meradlom Jej trpezlivosti. Lebo akou mierou milujeme a oceňujeme večné dobro (a mali by sme ho ceniť nadovšetko), taký stupeň ochoty budeme mať ku znášaniu utrpení a ťažkostí, aby sme to večné dobro nestratili. Najsvätejšia Mária bola teda vo svojej láske trpezlivá viac ako všetky tvory a bola našou Matkou trpezlivosti. Ak sa budeme utiekať pod Jej ochranu, nájdeme na tejto Dávidovej veži zavesené tisíce štítov trpezlivosti (Veľp. 4,4), ktorými sa vyzbrojujú na boj udatní členovia Cirkvi a vojsko nášho Krista Pána.

575. Našu najtrpezlivejšiu Kráľovnú nikdy nepostihol rozmar ženskej vrtošivosti, ani na Nej nebolo nikdy vidieť nejaké známky hnevu; toto všetko potláčala pomocou božského svetla a múdrosti, hoci sa to nedialo bez bolestí, ale naopak, skôr ich to zväčšovalo, lebo nikto nemohol poznávať nekonečné nešťastie hriechu a urážky proti Bohu tak, ako táto Pani. Avšak ani toto nemohlo znepokojiť Jej nepremožiteľné srdce, ani zlomyseľnosť Judáša, ani bezprávia a urážky farizejov nemohli v Nej nikdy spôsobiť žiadne vonkajšie známky hnevu. I keď pri smrti Jej najsvätejšieho Syna všetky bezcitné živly a tvorovia akoby stratili trpezlivosť voči smrteľníkom, keď nemohli zniesť bezprávie a urážky páchané na ich Stvoriteľovi, jediná Mária ostala navonok pokojná a bola ochotná prijať Judáša, všetkých farizejov a najvyšších kňazov ,ktorí Krista ukrižovali, keby sa boli rozhodli obrátiť sa na túto Matku lásky a milosrdenstva.

576. Je pravda, že najtichšia Kráľovná právom a bez prekročenia medzí rozumu alebo cností mohla byť rozhorčená, ba mohla sa i hnevať na tých, ktorí vydali Jej najsvätejšieho Syna na takú hroznú smrť; veď Pán sám vo svojej spravodlivosti potrestal tento hriech. Keď som sa zaoberala touto myšlienkou, bolo mi oznámené, že Najvyšší ju zabezpečil proti takým hnutiam a ochránil Ju od všetkých pocitov hnevu, hoci by nebol nespravodlivý; ale prial si zabrániť tomu, aby sa Ona stala žalobníčkou proti týmto hriešnikom, pretože Ju vyvolil za Prostrednicu, Orodovníčku a Matku milosrdenstva. Skrz Ňu mali prichádzať všetky milosrdenstvá, ktoré si Najvyšší prial udeľovať dietkam Adamovým. Boh si prial, aby bola tvorom, ktorý sa právom mohol prihovárať za hriešnikov a mierniť hnev spravodlivého Sudcu. Iba proti diablovi dala táto Pani voľný priebeh hnevu. A tiež natoľko táto vášeň hnevu bola potrebná pre cvičenie sa v trpezlivosti a znášanlivosti a na prekonanie prekážok, ktorými starý had prekážal Jej blahodárnemu pôsobeniu.

577. Ku cnosti statočnosti patrí tiež veľkodušnosť a veľkomyselnosť, pretože sa podieľajú na cnosti statočnosti tým, že posilňujú vôľu vo veciach týkajúcich sa statočnosti. Veľkodušnosť spočíva vo vyhľadávaní veľkých vecí, a tak sa usiluje o veľkú česť cnosti. Jej hlavným predmetom je veľká počestnosť, z ktorej vznikajú mnohé vlastnosti nachádzajúce sa iba pri veľkodušnosti; napríklad odpor k pochlebovačnosti a k falošnému predstieraniu (lebo lásku k nim ukazujú iba malé a biedne duše), nebyť ctižiadostivý, nevyhľadávať sebecky iba svoj osoh, ale radšej hľadať čestné a veľké veci; málo hovoriť o sebe, nechvastať sa, nenechávať sa uniesť malými vecami, nevyhýbať sa veľkému podnikaniu a byť ochotnejší dávať než prijímať, lebo všetky tieto veci sú hodné cti. Táto cnosť nie je nijako v rozpore s pokorou, lebo cnosti si nemôžu navzájom odporovať. Veľkodušnosť pôsobí, aby sme používali naše dary a cnosti takým spôsobom, aby nám získali väčšiu česť bez toho, aby sme tým česť túžobne a nerozumne hľadali. Pokora naproti tomu nás učí nášmu pomeru k Bohu a o nepatrnosti našich zásluh, zavinenej našimi chybami a našou nízkou prirodzenosťou. Vzhľadom na zvláštne ťažkosti, ktoré sú spojené s veľkými a šľachetnými podujatiami, je potrebná statočnosť, a to najmä statočnosť zvaná šľachetnosť. Táto uvádza do správneho pomeru naše sily k uskutočneniu veľkých prác a pritom nám nedovoľuje malomyseľne sa ich vzdať, prípadne podujať sa na ne s namyslenosťou, nezriadenou žiadostivosťou alebo chvastaním; lebo všetky tieto neprávosti odporujú šľachetnosti.

578. Veľkomyselnosť smeruje aj ku konaniu veľkých skutkov a v tomto zmysle môže zasahovať do dokonalosti každej cnosti, lebo pri všetkých cnostiach sa môžu podnikať veľké veci. Pretože však pri veľkých výdavkoch a obetiach sú zvláštne ťažkosti, práve veľkomyselnosť je tá cnosť, ktorá nás nabáda priniesť veľké obete rozumným spôsobom, aby pri tom nebola skúposť, kde sa veľa požaduje, ani plytvanie, kde to nie je potrebné a bez potreby sa mrhá a rozhadzuje. Veľkomyseľnosť sa zdá byť rovnaká cnosť ako štedrosť, ale filozofi ich predsa rozlišujú. Veľkomyseľnosť sa týka iba veľkosti vydaní a nevenuje pozornosť iným okolnostiam, kým štedrosť riadi umiernenú lásku k peniazom a ich používaniu. Človek teda môže byť štedrý bez toho, aby bol veľkomyseľný, pretože štedrosť môže odrazu prestať, keď ide o veľkú a dôležitú pomoc.

579. Tieto cnosti, veľkodušnosť a veľkomyseľnosť, mala nebeská Kráľovná v miere, ktorú iní, schopní týchto cností, nemohli dosiahnuť. Mária jediná nenašla žiadne ťažkosti a prekážky, keď konala veľké veci a Ona jediná konala všetko vo veľkých rozmeroch, i keď vec sama osebe bola malá. Iba Ona poznala úplnú plodnosť týchto cností ako i všetkých ostatných. Ona dokázala dať im úplnú dokonalosť bez toho, aby ich zdržovala protivnými náklonnosťami a tiež dobre poznala dokonalý spôsob, ako ich konať bez závislosti na iných cnostiach. Obyčajne to robia nanajvýš svätí ľudia, ktorí keď nemôžu dosiahnuť úplnú dokonalosť vo všetkých cnostiach, vyvolia si tú cnosť, ktorú považujú za najlepšiu. Pri konaní všetkých cností bola táto Pani veľkodušná a vždy konala to, čo bolo najlepšie a hodno pochvaly i cti. Hoci zasluhovala úctu a chválu všetkých tvorov, napriek tomu bola nanajvýš veľkodušná, odmietala ju a odkazovala na Boha samého a sama si zachovala pokoru, keď vykonávala najdokonalejšie cnosti. Výkony Jej hrdinskej pokory mali takú vysokú hodnotu, akoby závodili s nebom spolu s veľkodušnou dokonalosťou všetkých Jej iných cností, a boli ako najvzácnejšie zasadené drahokamy, aby vynikali krásou rôznych dokonalostí, ktoré zdobili túto kráľovskú Dcéru, ktorej sláva, ako hovoril Jej praotec Dávid (Žalm 44,14), je celá zvnútra.

580. Tiež vo veľkomyselnosti veľmi vynikala naša Kráľovná. Hoci bola chudobná a nelipla na pozemských veciach, predsa veľmi štedro rozdávala veci, ktorými Ju Pán obdaril, ako sa to stalo s vzácnymi darmi, ktoré traja Králi priniesli Ježiškovi a mnohokrát inokedy v Jej živote, najmä po nanebovstúpení Pána. Ako Pani všetkého tvorstva prejavovala svoju neobyčajnú veľkomyselnosť, keď sa zriekala všetkého pre spoločné dobro a pre česť a slávu Božiu. Mnohých poučila o tejto pravde a cnosti, lebo v dôsledku zlých zvykov a náklonností smrteľníci konajú túto cnosť iba s veľkými ťažkosťami a nikdy v nej nedosiahnu náležitú dokonalosť. Smrteľníci obyčajne idú za svojimi náklonnosťami a túžbami, hľadajú iba česť a zisk z cnosti, aby ich považovali za veľkých a vynikajúcich. Tak Pána olupujú o česť a slávu cnosti svojou nespravodlivou túžbou; a preto, keď sa potom naskytne príležitosť, aby vykonali šľachetný a veľkomyseľný skutok, cúvajú a pre svoju malichernosť a ničomnosť ho nevykonajú. Pretože však naďalej túžia, aby sa zdali veľkí, dokonalí a obdivuhodní, používajú iné prostriedky pomerne rovnako klamné a skutočne ničomné: oddávajú sa hnevu, nadutosti a vypínavosti, netrpezlivosti, namyslenosti, zlovôli a chvastaniu. Tieto neprávosti nie sú však časťou veľkodušnosti, ale znakom malicherného a zlého srdca. Keďže také zmýšľanie česť skôr odráža, než získava, múdri si ich nectia ani nevážia, ale skôr nimi opovrhujú a pohŕdajú.

Poučenie, ktoré mi blahosklonne udelila nebeská Kráľovná

581. Dcéra moja, ak sa starostlivo vynasnažíš úplne pochopiť hodnotu a vhodnosť cnosti statočnosti, ako si prajem, získaš výdatnú pomoc pre ovládanie popudlivosti a pocitov hnevu, lebo tieto vášne sa najľahšie privedú do činnosti a veľmi ľahko prekročia medze rozumu. Získaš tým tiež prostriedok, ktorým dosiahneš najvyšší stupeň veľkosti a dokonalosti v cnosti, po ktorej túžiš a ním odrazíš i premôžeš všetky úklady tvojich nepriateľov, ktorí sa snažia odstrašiť ťa od konania toho, čo je pri cnosti ťažké. Vedz však, moja drahá, že prchkosť v tvojej prirodzenosti napomáha, aby žiadostivosť odporovala tomu, čo je nepriaznivé cieľu, o ktorý sa snažia mocnosti žiadostivosti. Preto sa popudlivý človek oveľa rýchlejšie zvrhne, než iba žiadostivý, akonáhle sa pocity žiadostivosti stanú nezriadené a začnú milovať to, čo je iba domnele dobré alebo zlé. Namiesto cnostnej statočnosti potom vzniknú mnohé ohavné a mrzké neresti. Toto ťa tiež poučí, že nezriadená láska k vlastnej veľkosti, prednosti a márnej sláve, tieto žriedla pýchy a márnivosti splodia veľa zla pochádzajúceho z vášne prchkosti, ako sú: nesvornosť, sváry, hádky, vystatovačnosť, neznášanlivosť, netrpezlivosť, neústupnosť a svojhlavosť a naviac i neresti, ktoré sa pripisujú vášni žiadostivosti, ako: pokrytectvo, lož, samoľúbosť, zvedavosť a túžba ukazovať sa väčší, než sa na tvora patrí a skrývať nízkosť a úbohosť, ktoré skutočne má ten, kto sa dopustil hriechu. Pred všetkými týmito opovrhnutiahodnými neprávosťami sa ochrániš, keď budeš horlivo umŕtvovať a krotiť nezriadené hnutia telesných nečistých žiadostí cnosťou zdržanlivosti, ktorej ťa teraz naučím. Keď sa snažíš o to, čo je spravodlivé a užitočné, musíš síce uplatniť statočnosť a dobre ovládanú prchkosť, ale to sa musí diať takým spôsobom, aby sa neprekročili patričné medze; a napriek tomu ešte hrozí nebezpečenstvo, že niekoho môže uniesť nemierna horlivosť po cnosti, keď ho ovláda sebaláska alebo nejaká nezriadená láska. Niekedy túto neprávosť zakrývajú plášťom zbožnej horlivosti; jej obeť žiadostivá ukázať, že horlí pre Boha a pre dobro blížneho, v skutočnosti je však svojimi sebeckými pohnútkami zapletená do osídiel hnevu. Preto trpezlivosť, ktorá je založená na láske a je sprevádzaná štedrosťou a veľkodušnosťou, je veľmi čestná, drahocenná a potrebná, lebo ten, kto naozaj miluje najvyššie Dobro, ľahko znáša stratu zdanlivej cti a slávy a veľkodušne ňou pohrdne ako bezcennou a opovrhnutiahodnou. I keď mu ju z dobrej vôle spolublížni preukazujú, veľkodušný človek jej neprikladá veľkú cenu a ukáže sa nepremožiteľný a vytrvalý vo všetkom, čo podniká. Tak v cnostiach vytrvalosti a trpezlivosti bude pokračovať pri všetkých príležitostiach.

Kapitola 12.

O cnosti miernosti a ako ju dokazovala najsvätejšia Mária

583. Čo sa týka dobra a zla, človeka ovládajú dva sklony, z ktorých jeden sa snaží o dobro a odmieta zlo; toto odmietanie zla spravuje statočnosť, ktorá, ako sme práve vysvetlili, posilňuje vôľu, aby nemierne nepovoľovala mocnosti popudlivosti a naplňuje ju statočnou odvahou, aby radšej trpela všetky možné útrapy zmyslov, než sa vzdala dosiahnutia dobra. Druhý sklon, založený na nečistých žiadostiach, je ovládaný miernosťou, ktorá je posledná a najmenšia zo základných, čiže kardinálnych cností; lebo dobro, ktoré poskytuje, nie je také všeobecné, ako to, ktoré sa získa konaním ostatných cností, pretože miernosť sa vzťahuje priamo iba na zvláštne výhody toho, kto ju má. Cirkevní doktori a učitelia pojednávajú o miernosti ešte z iného hľadiska, hlavne z toho, ako môžeme riadiť naše počínanie vo všetkých prirodzených chúťkach človeka; z toho hľadiska je miernosť hlavná a všeobecná cnosť, ktorá podľa rozumu zahrňuje v sebe patričné konanie všetkých cností. My však teraz nehovoríme o všeobecnej miernosti, ale iba o tej, ktorá slúži k ovládaniu zmyselnosti v pocitoch hmatu a iných rozkošných žiadostiach, nepriamo spriaznených s hmatom, ktoré však nepôsobia takou silnou lákavosťou ako zmyselná telesná žiadostivosť.

584. Podľa tohto názoru miernosť má posledné miesto medzi cnosťami, jej cieľ je menej vznešený než ostatných cností. V inom ohľade však možno povedať, že je vznešenejšia najmä preto, že chráni človeka pred horšími a opovrhnutia hodnejšími priestupkami, najmä aby nemierne povoľovali ľuďom spoločným rozkošiam a nerozumným hrubostiam. Dávid poukazujúc na to vraví, že človek sa stal podobný zvieraťu (Ž 48, 13, 21) a necháva sa unášať zmyselnými rozkošami. Nemiernosť sa oprávnene nazýva detinskou neprávosťou, lebo tak ako dieťa nevedie rozum, ale iba nápady a neovláda sa, len zo strachu pre trestom, taktiež nečistú zmyseľnosť nezadrží iné v jej žiadostiach. Od tejto nepočestnosti a mrzkosti oslobodzuje človeka cnosť miernosti, ktorá ho učí, aby sa neriadil svojimi žiadosťami ale rozumom. Preto táto cnosť vyniká istou počestnosťou a pôvabom a dáva rozumu schopnosť zachovať pravidlá, hoci neskrotiteľné vášne sú iba málokedy ochotné poslúchať rozum alebo dobrovoľne ustúpiť. Naproti tomu oddanosť zvieracím rozkošiam je pre človeka veľmi zahanbujúca, lebo ho znižuje na úroveň nerozumného zvieraťa alebo nemysliaceho dieťaťa.

585. Cnosť miernosti zahrňuje v sebe tiež striedmosť a triezvosť; striedmosť odporuje hltavosti a nenásytnosti, triezvosť odporuje opilstvu. Ku striedmosti patrí tiež pôst. Tieto cnosti zaberajú prvé miesto v cnosti miernosti, pretože potrava je potrebná na zachovanie života a patrí k hlavným predmetom, po ktorých chuť túži. Po nich nasledujú iné cnosti riadiace schopnosť, ktorá predvádza predstavy a vyvoláva myšlienky; sú to cudnosť a pocit studu a k nim sa pripájajúce panenstvo a zdržanlivosť, ktoré odporujú neresti nečistých žiadostí. Okrem týchto cností, ktoré ako hlavné patria k miernosti, sú aj iné, ktoré ovládajú žiadostivosť v menej dôležitých požiadavkách. Tie, ktoré rozhodujú o zmysloch čuchu, sluchu a zraku, môžu sa zaradiť medzi tie, ktoré sa týkajú patričného používania zmyslu hmatu. Sú ešte iné druhy cností, ktoré sa podobajú niektorým vyššie uvedeným, hoci ich cieľ je celkom iný. Sú to milota a tichosť, ktoré sú určené, aby ovládali hnev a zlosť pri trestaní, aby sa nezvrhli na zvieraciu a neľudskú ukrutnosť. Potom je cnosť skromnosti, v ktorej sú zahrnuté štyri cnosti; prvá z nich je pokora, ktorá potláča pýchu, aby človek nezriadene nevyhľadával svoje povýšenie a česť u ľudí; druhá je láska k štúdiu, ktorá udržuje v človeku pravú mieru v hľadaní poučenia a odporuje márnej zvedavosti; tretia je skromnosť, ktorou sa človek varuje pred nepotrebnými výdavkami a chvastaním v šatách a vonkajšom spôsobe života; štvrté je sebaobmedzovanie v nemiernom oddávaní sa príjemným zábavám, ako sú hry, telocvik, tanec, žartovanie a podobné. Hoci táto cnosť nemá zvučné meno, je predsa veľmi dôležitá. Obyčajne ju označujú menom skromnosť alebo umiernenosť.

586. Vždy sa mi zdá, keď popisujem prednosti týchto a iných cností a prirovnávam ich ku cnostiam nebeskej Kráľovnej, že vyjadrovanie, ktoré používam, aké sa obyčajne používa pri popise týchto cností pri iných tvoroch, ani zďaleka nevystihuje pravdu. Milosti a dary najsvätejšej Márie sa viac podobali božskej dokonalosti než cnosti a svätosti všetkých svätých. Nepochybne tým sa stáva, že hocičo povieme o Jej cnostiach tak, že používame výrazy vhodné pre popis cností svätcov, zdá sa nám to byť príliš ďaleko od pravdy; lebo cnosti svätcov, hocako boli veľké, boli predsa iba cnosti osôb porušených a podrobených nedokonalostiam a zlobe hriechu. Keď teda múdry Sirach hovorí (Eccl 26,20), že nemôžeme mať pravé pochopenie o hodnotách zdržanlivého muža, čo potom máme povedať o cnosti miernosti Majsterky všetkých cností a o kráse duše, ktorá obsahovala dokonalosť všetkých cností? Všetci domáci tejto statočnej Ženy boli zaodetí dvojnásobne (Prís 31,21), pretože všetky Jej schopnosti boli zahalené dvojitým rúchom čiže dokonalosťami neporovnateľnej krásy a sily; jedna dokonalosť bola Jej pôvodná spravodlivosť, ktorá všetky chúťky podriaďovala rozumu a milosti; druhú tvorili vštepené návyky, ktoré Jej dodávali novú krásu a silu na dosiahnutie najvyššej dokonalosti v Jej činoch.

587. Všetci svätí, ktorí sa vyznamenávali krásnou cnosťou miernosti, dosiahli úplnú nadvládu nad neskrotiteľnými telesnými žiadosťami, a tak si ich podmanili, že sa riadili rozumom, lebo nedovolili svojim žiadostiam, aby siahali po niečom, čo by ich neskoršie mrzelo, že po tom túžili. Išli až tak ďaleko, že odopierali akékoľvek povolenie v tých žiadostiach a používali všetko možné, pokiaľ to neškodilo telesnej prirodzenosti. Napriek tomu i pri všetkých tých cvičeniach sa v cnosti miernosti cítili v sebe akýsi odpor, ktorý bránil dokonalému súhlasu vôle, alebo im aspoň istý odpor prekážal dosiahnuť plnú dokonalosť vo svojich činoch. Sťažovali si spolu s apoštolom Pavlom na nešťastné bremeno tohoto hriešneho tela (Rim 7,24). U najsvätejšej Márie nebolo ani stopy po takom nesúlade; lebo bez akéhokoľvek reptania chúťok a bez tieňa odporu proti tomu, čo Jej diktovala vôľa, všetky Jej mocnosti pracovali v takej zhode a súhlase, že v nebeskom súlade postupovali ako vojsko pochodujúce v dobre usporiadanom šíku (Veľp. 6,3). Pretože nemusela premáhať žiadne odbojné vášne, vyznamenávala sa vo všetkom jednaní takou veľkou miernosťou, že Jej nikdy nič neslušné ani na myseľ neprišlo. Naopak, Jej činnosť sa tak veľmi podobala božskému konaniu, že sa zdalo, ako by vznikli a pochádzali priamo z tohoto najvyššieho zdroja a navracali sa zasa k Nemu ako k jedinému vzoru a konečnému cieľu všetkej Jej dokonalosti.

588. Zdržanlivosť a triezvosť najsvätejšej Márie bola predmetom obdivu anjelov; lebo napriek tomu, že bola Kráľovná všetkého tvorstva a cítila prirodzené následky hladu a smädu, predsa nikdy nevyhľadávala lahôdky, aké by patrili Jej vysokému postaveniu, ani nejedla nikdy iba preto, aby si pochutnala, ale iba preto, aby vyhovela prirodzenej potrebe. I v tom zachovávala takú striedmosť, že nikdy neprekročila, ba ani nemohla prekročiť pravú mieru potrebnú pre zachovanie potrebnej sily. Okrem toho požívala pokrmy takým spôsobom. aby i naďalej cítila hlad a smäd, aby tak mohli účinky milosti pôsobiť na prirodzené telesné zažívanie pokrmov. Nikdy nepocítila ťažkosti vznikajúce z nadmerného jedla a pitia; ani sa v tomto ohľade Jej potreba pokrmov nemenila, že by bola jeden deň väčšia, než iné dni; ba i keď dostala menej pokrmu, necítila, že by potrebovala ešte viac, lebo kedykoľvek si urobila ujmu v jedle potrebnom na udržanie prirodzenej teploty, dostala silu k svojim prácam z Božej milosti, z ktorej tvory žijú, nielen samým chlebom (Mat 4,1). Pán Ju mohol zachovať pri živote i bez jedla a pitia, ale neurobil to, pretože by to bolo nesprávne, aby stratila zásluhy, ktoré získala cnostným používaním týchto vecí, čím nám zároveň poskytla príklad i svoje zásluhy. O tom, aké pokrmy požívala a v ktorom čase, sa zmienime neskoršie v rôznych častiach tohoto životopisu. Z vlastného rozhodnutia nikdy nejedla mäso, ani nejedla viackrát než raz za deň okrem doby, keď žila so svojím manželom Jozefom, alebo keď sprevádzala svojho najsvätejšieho Syna na cestách, lebo za týchto okolností, aby sa prispôsobila iným, napodobňovala spôsob života, aký viedol Pán, hoci Jej striedmosť vždy bola obdivuhodná.

589. O panenskej čistote a skromnosti tejto Panny by neboli schopní náležite hovoriť ani serafíni, lebo v tejto cnosti, hoci je pre nich prirodzená, stáli nižšie než ich Kráľovná a Pani. Zvláštnou výsadou a mocou Najvyššieho bola viac bez akejkoľvek neprávosti než sami anjeli, ktorí už pre svoju prirodzenosť nemohli byť dotknutí nečistotou. Smrteľníci si nikdy v tomto živote nedokážu utvoriť pravý pojem, ako táto cnosť existovala v nebeskej Kráľovnej, pretože my sme príliš obťažení pozemskosťou a v našej duši je veľmi zatemnené čisté ako krištáľ jasné svetlo čistoty. Naša veľká Kráľovná mala túto cnosť v takej veľkej miere, že právom jej dala prednosť i pred hodnosťou Matky Božej, keby práve táto dôstojnosť nebola prameňom Jej veľkej čistoty. Aspoň čiastočne môžeme odhadnúť, aká veľká bola táto cnosť v panenskom tele a v duši Márie, ak zmeriame túto panenskú cnosť tým, ako veľmi si ju vážila a dôstojnosťou, na akú ju povzniesla. Hneď pri svojom nepoškvrnenom počatí sa rozhodla pre cnosť čistoty a pri svojom narodení sa k nej zaviazala sľubom, a tak starostlivo ju strážila, že sa proti nej nikdy ani v najmenšom neprevinila ani proti najvyššej skromnosti v ktoromkoľvek z Jej skutkov alebo pohybe, držaní tela alebo duše. Preto tiež nikdy nehovorila so žiadnym mužom, len na príkaz Boží, ani nikdy nepozrela mužovi do tváre, ba ani len žene, a to nie kvôli tomu, že by Jej to bolo nebezpečné, ale aby získala zásluhy a nám dala príklad a tiež, aby dosvedčovala prehojnosť svojej nebeskej opatrnosti, múdrosti a lásky.

590. O Jej láskavosti a tichosti vraví Šalamún, že zákon milostivosti je na Jej jazyku (Prísl 31,26). Nikdy nepohla jazykom ináč, len aby nechala milosť tiecť prúdom zo svojich perí (Ž 44,3). Tichosť krotí hnev a milostivosť zmierňuje trest. U našej najmiernejšej Kráľovnej nebolo žiadneho hnevu, ani nepoužila nikdy túto mocnosť, len ako sme hovorili, výnimočne, keď chcela posilniť svoje jednanie proti hriechu, diablovi a podobne. Avšak proti ľuďom ani proti anjelom sa nikdy nerozhnevala preto, aby ich potrestala, ani pri žiadnej udalosti sa nikdy nerozhnevala kvôli ničomu a neprerušila svoju najdokonalejšiu tichosť zachovávajúc nenapodobiteľnú, pokojnú vyrovnanosť vnútornú i vonkajšiu. Tiež nikdy neukázala žiadne vonkajšie znaky vnútorného hnevu na svojej tvári, v hlase alebo v pohyboch. Jej miernosť a milostivosť používa Pán ak svoj zvláštny nástroj, ktorým si praje rozsievať všetky dobrodenia svojich odvekých a večne trvajúcich milosrdenstiev; preto bolo potrebné, aby láskavosť Márie sa čo najviac podobala Jeho vlastnej, aby z Nej mohol urobiť spôsobilý vodovod pre svoju prekypujúcu láskavosť a dobrotivosť ku tvorom. Keď to pozorne sledujeme, hneď dobre porozumieme skutkom Božieho milosrdenstva voči hriešnikom a keď vidíme, že najsvätejšia Mária bola vhodný nástroj pre ich rozdávanie a používanie, pochopíme aspoň čiastočne láskavosť tejto Panej. Keď karhala, bola to skôr prosba, učenie a napomínanie než trest; Ona sama prosila Pána a On ustanovil, aby na tejto dráhe vo svojom jednaní pokračovala, lebo tento neporovnateľný Tvor mal byť žriedlom dobroty a schránkou zákona láskavosti, ktorú by Jeho Velebnosť používala a z ktorej majú smrteľníci čerpať túto aj iné cnosti.

591. Mnoho kníh a jazykov anjelských by vyžadovalo, keby sme mali náležite pojednať o ostatných cnostiach najsvätejšej Márie, najmä o Jej pokore a skromnosti. Celý tento životopis je pretkaný týmito vynikajúcimi cnosťami Márie, lebo zo všetkých skutkov tejto nebeskej Kráľovnej nad všetky ostatné žiari Jej neporovnateľná pokora. Veľmi sa obávam, že neviem vyjadriť patričnú veľkosť tejto vynikajúcej cnosti blahoslavenej Panny, ak sa pokúsim vyjadrovať a používať tie obmedzené výrazy, ktoré mám k dispozícii o tomto oceáne pokory, ktorý bol schopný obsiahnuť Neobsažiteľného a Nekonečného. Všetko, čo anjeli a svätí mohli pochopiť a vykonať z cnosti pokory, nemôže sa ani v najmenšom vyrovnať veľkosti tejto cnosti, akú dosiahla naša Kráľovná. Ktorý zo svätých alebo anjelov mohol si kedy zaslúžiť názov Matky Božej? A kto okrem Márie a večného Otca mohol kedy nazvať vtelené Slovo Synom? Keď Tá, ktorá v tomto ohľade dosiahla hodnosť podobnú večnému otcovi a mala milosti a dary prislúchajúce takému postaveniu, považovala sa za najposlednejšiu zo všetkých tvorov a všetky osvietené tvory mala za vyššie, než bola Ona, akú ľúbeznú vôňu cností pre Božiu útechu vydával tento pokorný nardový klas, keď vo svojom živote nosila Kráľa kráľov? (Veľp. 1,12).

592. Nedivme sa, že nebeské stĺpy, anjeli (Job 26,11) sa kolíšu a chvejú v prítomnosti tohoto neprístupného svetla nekonečnej velebnosti, veď mali pred očami pád svojich spoločníkov a oni sami boli upevnení v prednostiach a milostiach všetkým spoločných. Bolo nanajvýš spravodlivé a podľa prirodzeného poriadku, že najstatočnejší a neprekonateľní svätí boli povinní sa pokorovať a prijímať opovrhnutie a pohanu a uznávali, že sú nehodní najmenších dobrodení a milostí, ba i akejkoľvek služby a pomoci od ostatných tvorov. Veď my všetci sme zhrešili a chýba nám Božia sláva (Rim 3,23); a nikto nie je taký svätý, že by už nemohol byť svätejší, ani taký dokonalý, aby mu nechýbala žiadna cnosť, a taký nevinný, že by Božie oči na ňom nenašli žiadnu hanu. A keby snáď niekto aj bol úplne dokonalý, predsa len ostáva v obore obyčajných milostí a darov, lebo nikto nevyniká nad všetkých vo všetkom.

593. Práve preto pokora najčistejšej Márie nemala príklad, ani seberovnú. Lebo hoci bola úsvitom milosti a čistým počiatkom všetkých tvorov, vyvýšená nad všetkých, divom božskej dokonalosti, strediskom lásky a pôsobiskom všemohúceho Boha, ktorá nazývala Boha svojím Synom a On Ju nazýval Matkou, predsa sa ponižovala až na najnižšie miesto medzi všetkými tvormi. Tá, ktorá mala najvyššie postavenie, bola vyvýšená nad všetky Božie diela, takže vyššie miesto pre obyčajného tvora už nebolo, tak veľmi sa pokorovala, že sa považovala za nehodnú najmenšieho povšimnutia, vyznamenania alebo cti, ani takej, aká by patrila najmenšiemu zo všetkých rozumných tvorov. Nielenže sa považovala za nehodnú dôstojnosti Božej Matky a všetkých milostí s Ňou spojených, ale Ona sa považovala za nehodnú i toho vzduchu, ktorý dýchala, alebo aby Ju zem nosila a poskytovala Jej výživu, ako ani akejkoľvek služby alebo láskavosti tvorov; pokladala sa za nehodnú toho všetkého a za všetko ďakovala, ako by to skutočne dostávala nezaslúžene. Aby sme to všetko povedali skrátka: keď tvor nehľadá česť, ktorá mu nepatrí alebo ktorú pre nejakú príčinu si nezaslúži, to nie je žiadna veľká pokora, ale Najvyšší vo svojej nekonečnej dobrote to predsa prijíma a považuje si za povinnosť odmeniť toho, kto sa v nej týmto spôsobom cvičí. Ona však napriek tomu podivuhodne prevyšovala a zaslúžila si všetku chválu a slávu, pokorovala sa viac než všetky ostatné tvory a nehľadala žiadnu česť ani povýšenie. Tak Mária, ktorej právom patrí hodnosť Matky Božej, ponižovala sa tak hlboko a práve touto pokorou zaslúžila si znovu a podľa spravodlivosti byť povýšená k nadvláde a zvrchovanosti nad všetkých tvorov.

594. V pomere k tejto nevyrovnateľnej pokore mala najsvätejšia Mária tiež všetky ostatné cnosti, ktoré patria k miernosti. Túžba vedieť viac, než je potrebné, obyčajne pochádza z nedostatku pokory a lásky. Táto chyba je nielen neužitočná, ale je i veľkou prekážkou pokroku v cnosti, ako sa prihodilo Dine (Gn 24,1), ktorá vyšla von, aby videla, čo jej nebolo na úžitok, čím utrpela veľkú škodu na svojej cti. Z toho istého koreňa pyšnej domýšľavosti obyčajne vyrastá zbytočné chvastanie a parádivosť v odeve a tiež neslušnosť v správaní sa, v pohyboch a držaní tela, čo podporuje zmyselnosť a márnivosť svedčiace o ľahkomyseľnosti srdca podľa výroku Siracha (19,27): "Odev tela a smiech zubov a chôdza človeka ukazuje, čím je. "Všetky cnosti odporujúce týmto neprávostiam mala Mária v plnej miere, bez akejkoľvek náklonnosti k nim alebo chabosti. Boli ako spoločníčky Jej hlbokej pokory, vrúcnej lásky a najvyššej čistoty, ktoré ukazovali isté znaky prirodzenosti viac nebeskej než pozemskej.

595. V učení bola Mária veľmi usilovná, nie avšak zvedavá; hoci bola oveľa viac nadaná múdrosťou než cherubíni, študovala a nechávala sa poučovať, akoby o ničom nič nevedela. Kedykoľvek používala svoje božské vedomosti, alebo keď chcela poznať Božiu vôľu, bola taká opatrná a dávala starostlivý pozor na všetky okolnosti, že Jej snahy po každý raz zranili Božie srdce a nakláňali Ho, aby splnil Jej prekrásne usporiadané žiadosti. V chudobe a skromnosti bola nanajvýš obdivuhodná, hoci ako Pani všetkého tvorstva mala plné právo používať ho podľa priania; Ona však, aby sa vo všetkom podobala svojmu najsvätejšiemu Synovi, odovzdala úplne všetko vlastnícke právo Pánovi; hlavne aby ako Otec dal všetko do rúk vteleného Slova, tak vtelené Slovo dalo všetko do rúk svojej Matky a podobne Ona obetovala všetko i svoje žiadosti a skutky pre česť a slávu svojho Syna a Pána. O Jej skromnosti v správaní sa a roztomilosti v styku s ľuďmi a vo všetkom vonkajšom počínaní stačí tu iba opakovať slová múdreho muža z Athén, svätého Dionýza, ktorý povedal, že keby viera neučila, že je iba obyčajný tvor, zaslúžila by si, aby sa na ňu pozeralo ako na vyššiu bytosť.

Poučenie, ktoré udelila nebeská Kráľovná

596. Dcéra moja, hovorila si niečo o cnosti miernosti nakoľko si pochopila jej hodnotu a vznešenosť a ako som ju ja konala. Predsa však si nespomenula mnohé veci pre úplné porozumenie, ako veľmi je potrebná zdržanlivosť v ľudskom jednaní. Bol to trest za prvý hriech, že človek stratil dokonalé užívanie rozumu a vášne sa stavajú odbojne proti nemu, lebo on sa postavil proti Bohu, keď pohrdol Jeho najspravodlivejším prikázaním. Aby sa táto škoda mohla napraviť, je potrebná zdržanlivosť, ktorou človek udržuje svoje žiadosti v patričných medziach, poznáva dokonale strednú cestu v tom, čo je žiadúce a znovu sa učí nasledovať hlas rozumu, ktorý ho privádza bližšie k Bohu a zdržuje, aby nenasledoval svoju žiadostivosť ako nerozumné zvieratá. Bez tejto cnosti sa človek nemôže zbaviť pokazenej ľudskej prirodzenosti, ani sa pripraviť pre prijatie milostí a múdrosti Božej, lebo tie nevojdú do duše poddanej hriešnemu telu (Múdr 1,4). Ten, kto vie krotiť svoje vášne tým, že im odoprie nezriadené a zvieracie žiadosti, ten bude môcť povedať a tiež skúsi, čo sa hovorí vo Veľpiesni (2,4): že ho Kráľ zaviedol do vínnej pivnice a do pokladnice Jeho múdrosti a duchovných darov; lebo táto cnosť je skladiskom najkrajších a najvoňavejších cností k rozkoši Najvyššieho.

597. Hoci si žiadam, aby si sa veľmi snažila nadobudnúť všetky cnosti, ktoré patria k miernosti, predsa si prajem, aby si venovala zvláštnu pozornosť kráse a vôni čistoty, sile striedmosti a triezvosti v jedle a pití, pôvabnému vplyvu skromnosti v slovách a skutkoch, vznešenej ušľachtilosti chudoby pri používaní stvorených vecí. S pomocou týchto cností získavaš božské osvietenie, mier a pokoj duše, pokojnosť tvojich schopností a zvrchovanú vládu nad svojimi náklonnosťami; budeš úplne osvietená žiarou božských milostí a darov; od zvieracieho a zmyselného spôsobu života budeš povýšená k nebeskému spolužitiu a k životu anjelskému; a práve to hľadám u teba a po čom s Božou pomocou i ty sama sa snažíš. Preto buď opatrná, moja najdrahšia, a dbaj na božské svetlo pri všetkých svojich skutkoch a nedopusť, aby niektorú z tvojich mocností poháňala k činnosti iba záľuba a náklonnosti; ale vo všetkom, čo potrebuješ pre život, konaj vždy podľa rozumu a pre česť a slávu Najvyššieho; v jedle, v spaní, v odeve, v hovore, v počúvaní, v žiadostiach, v karhaní a rozkazoch; všetko nech sa v tebe riadi božským svetlom a tým, čo sa páči Bohu, nie však tvojej záľube.

598. Aby ťa krása a ľúbeznosť cnosti miernosti upútala, uvažuj o ničomnosti protivného zla a nechaj sa hlboko preniknúť božským osvietením, ktoré dostaneš; uvažuj stále, aký škaredý, hrozný a pokazený je svet v Božích očiach i v očiach svätých pre veľké ohavnosti, ktoré sa páchajú proti tejto krásnej cnosti. Pozoruj, ako niektorí, tak ako zvieratá, idú za svojou hnusnou zmyselnosťou, ako zasa iných znižuje obžerstvo, ako niektorí sa ženú za rozkošami hry a márnosťou, ako iných ovláda pýcha a namyslenosť, ako mnohých sputnáva hrabivosť a túžba po zisku, ako všetci nasledujú lákanie svojich vášní, hľadajú v tomto živote iba rozkoše, a zatiaľ pre budúci život si hromadia večné muky a vydávajú sa do nebezpečenstva, že stratia blažené nazeranie na svojho Boha a Pána.

Kapitola 13.

O siedmych daroch Ducha Svätého a ako ich najsvätejšia Mária používala

599. Sedem darov Ducha Svätého, podľa osvietenia, ktoré som dostala o tomto predmete, sa mi zdá, ako by čosi pridávalo k cnostiam, na ktoré sa vzťahujú; a pretože k nim ešte pridali, musia sa od nich tiež líšiť, hoci ich účel je rovnaký. Každé dobrodenie, ktoré Pán udeľuje, môže sa nazvať darom pochádzajúcim z Jeho ruky, i keby to bolo hoci len prirodzené dobro. Tu však nehovoríme o daroch Božích zahrnutých v tomto širšom zmysle slova ani o vliatych cnostiach a daroch; lebo nie všetky osoby, ktoré majú jednu alebo viac cností, majú tiež dary prislúchajúce k týmto cnostiam, alebo aspoň nedosahujú ten stupeň cnosti, aby sa mohli nazvať dokonalým darom ako tie, o ktorých sa zmieňuje Izaiáš a na ktoré poukazujú učitelia Cirkvi. Izaiáš hovorí, že Duch Svätý spočinul v Kristovi Pánovi (Iz 11,2) a vypočítava sedem milostí, ktoré sa obyčajne nazývajú dary Ducha Svätého. Sú to: duch múdrosti a rozumu, duch rady a sily, duch umenia a pobožnosti a bázeň Božia. Tieto dary v najsvätejšej duši Kristovej pretekali z Božstva, s ktorým bol podstatne spojený zlúčením Božskej a ľudskej prirodzenosti práve tak, ako je voda v žriedle a vytekaním z neho stýka sa s inými miestami. Lebo všetci sa podieľame na vodách Spasiteľa (Iz 12,3), milosť nad milosť, dar nad dar (Jn 1,16); a v Ňom sú skryté všetky poklady Božskej múdrosti a vedy (Kol 2,3).

600. Dary Ducha Svätého sa zhodujú s cnosťami, na ktoré sa vťahujú. A hoci sa všetci učitelia nezhodujú v učení ohľadne ich spojitosti, predsa nemôže byť žiaden rozdiel v tom, čo sa týka cieľa alebo účelu týchto darov, ktorým nie je iné, než udeľovanie zvláštneho druhu dokonalosti schopnostiam pre konanie vznešených a hrdinských cností. Tieto dary musia obsahovať najmä niektoré zvláštne, silné vnuknutia a nabádania Ducha Svätého, ktoré účinnejšie prekonávajú prekážky a mocnejšie povzbudzujú slobodnú vôľu, aby človek nebol vo svojom konaní nedbalý, ale aby postupoval s väčšou statočnosťou a s úplnou dokonalosťou v tých veciach, ktorých sa ten zvláštny dar týka. Slobodná vôľa nemôže nič z toho dosiahnuť, ak ju neosvieti a nepodporuje zvlášť účinným a mocným vplyvom Duch Svätý, ktorý ju sladko a príjemne povzbudzuje (Múdr 8,1), aby nasledovala osvietenie a slobodne konala i dokonala to, čo vôľa podniká pod účinkom vplyvu Ducha Svätého (Rim 8). Preto sa toto hnutie mysle nazýva pobádaním Ducha Svätého; hoci vôľa koná slobodne, bez nútenia, predsa sa toto jednanie veľmi podobá samovoľnému počínaniu a zdá sa to byť to isté, pretože koná menej pod vedením obyčajnej múdrosti ako pri iných cnostiach, hoci nejedná s menšou súdnosťou a slobodou.

601. Pokúsim sa zrozumiteľne vysvetliť istý stupeň poukázaním na dve rozdielne mocnosti vôle, ktoré uvádza do činnosti priťahovanie vôle k cnostnému jednaniu. Jednou je jej vlastná náklonnosť, čiže príťažlivosť k dobrému, ktorá pobáda alebo podnecuje vôľu práve tak, ako príťažlivosť zapríčiňuje, že kameň padá dole, alebo ľahkosť spôsobuje, že plameň šľahá hore. Túto náklonnosť vôle viac alebo menej zosilňuje návyk cnosti (a to isté platí o stupňoch návyku neprávostí), lebo vôľa pobádaná láskou koná voľne a z vlastného súhlasu. Druhou je mocnosť rozumová; je to osvietenie ohľadne cnosti, ktoré samo vedie vôľu, aby určovala postup v konaní a toto osvecovanie je primerané návyku a pôsobeniu vôle. Pre obyčajné konanie stačí rozum a akékoľvek premyslenie veci, ale vyššie pôsobenie vyžaduje si tiež vyššie a zvrchované osvietenie a popud, a to od Ducha Svätého také, aké udeľuje svojimi siedmimi darmi. Pretože láska a milosť sú svojou povahou nadprirodzené, preto závisia od Božskej vôle tak, ako slnečný lúč závisí od slnka; preto lásku sprevádza zvláštny Boží vplyv, ktorý ju pobáda, aby sa snažila aj o ostatné cnostné a dobré návyky vôle a tento vplyv je oveľa väčší, ak lásku posilňujú dary Ducha Svätého.

602. Preto sa mi zdá, že v daroch Ducha Svätého je akési zvláštne osvietenie, v ktorom rozum ostáva do veľkej miery nečinný, čo sa týka vôle. Vo vôli je súčasne istá dokonalosť návyku, ktorý ju poháňa k najhrdinskejším skutkom a to mocnejšie než pri obyčajnej cnosti. Ako sa kameň oveľa rýchlejšie pohybuje, keď ho niekto z výšky vrhne dole, ako by sa pohyboval iba prirodzenou príťažlivosťou, tak i popud vôle k cnosti je oveľa silnejší a vznešenejší, ak naň pôsobia dary Ducha Svätého. Dar múdrosti udeľuje duši istú vnímavosť, ktorou môže bezpečne rozpoznávať božské od ľudského a vrhá všetok vplyv a váhu vo všetkom proti tým náklonnostiam, ktoré pochádzajú z ľudskej nevedomosti a pochabosti; tento dar sa vzťahuje k láske. Dar rozumu pomáha prenikať a vystihovať božské veci a udeľuje omnoho vyššie vedomosti, než ťažkopádny prirodzený rozum; kdežto veda skúma najviac iba nejasné tajomstvá a vychováva dokonalých učiteľov, aby odstraňovali ľudskú nevedomosť; tieto dva dary sa vzťahujú k viere. Dar rady vedie, riadi a pridržuje človeka, aby sa pri nerozvážnej činnosti riadil pravidlami múdrosti. Darom rozumu je úzko spojený s jeho vlastnou cnosťou, múdrosťou. Dar statočnosti zaháňa znepokojujúci strach a posilňuje ľudskú slabosť; je akoby prídavok k základnej cnosti statočnosti. Zbožnosť činí srdce láskavým, odníma mu tvrdosť a obmäkčuje ho proti jeho vlastnej bezbožnosti a zatvrdilosti; tento dar je spriaznený s cnosťou nábožnosti. Bázeň Božia nežne ponižuje dušu v boji proti pýche a pripája sa k cnosti pokory.

603. Najsvätejšia Mária mala všetky tieto dary Ducha Svätého ako bytosť pre ne zaiste schopná a na ne oprávnená, lebo bola Matkou Božského Slova, od ktorého vychádza Duch Svätý, darca tých darov. Okrem toho, keď tieto dary majú zodpovedať hodnosti Matky Božej, je zrejmé, že ich mala v miere, ktorá sa rovnala Jej hodnosti a líšila sa od ostatných tvorov, lebo Jej postavenie ako Matky Božej povyšuje stav obyčajných tvorov. Bolo to potrebné tiež preto, že pritom bola neschopná hriechu, kdežto ostatní tvorovia sú veľmi ďaleko od spojenia s Duchom Svätým, a to nielen kvôli ich obyčajnej hriešnosti, ale aj následkom ich postavenia, ktoré zaujímajú medzi tvorstvom nie tak blízkym k Duchu Svätému. Ak tieto dary existovali v Kristovi, našom Spasiteľovi a Pánovi ako v prapríčine, v Márii boli ako v jazere alebo v oceáne, z ktorého sa rozlievajú na všetky tvory, lebo z Jej pretekajúcej hojnosti prelievajú sa do celej Cirkvi. Na to poukazuje Šalamún vo svojej knihe Prísloví, kde Múdrosť hovorí, že si vystavala dom na siedmich stĺpoch... A v ňom pripravila stôl, zmiešala víno a pozvala maličkých a neučených, privolávala a vychovávala ich a učila múdrosti od detstva (Prísl. 9,1,2). Nebudem to vysvetľovať, lebo každý katolík vie, že najsvätejšia Mária bola týmto vznešeným domom Najvyššieho, vystavaným na oných siedmych stĺpoch darov, aby v tomto mystickom paláci mohla byť hostená celá Cirkev. V Márii bol pripravený stôl, pri ktorom my maličké, neučené Adamove dietky, môžeme sa sýtiť pôsobením a darmi Ducha Svätého.

604. Ak hovoríme o týchto daroch ako získaných cvičením sa v cnostiach a v premáhaní neprávostí, ktoré im odporujú, musí sa dať prvé miesto bázni Božej. Čo sa týka Krista, Izaiáš začína zmienku o dare múdrosti ako o najvyššom, pretože Kristus ho prijal ako Majster a Hlava a nie ako učeník. V takom istom poriadku ho musíme pozorovať i v najsvätejšej Márii, lebo v daroch sa svojmu najsvätejšiemu Synovi podobala viac než iní tvorovia. Dar múdrosti udeľuje isté osvietenie ako druhú chuť, ktorou rozum akoby ochutnáva skryté pravdy a pátra po najvyšších a konečných príčinách vecí, kdežto vôľa s tou istou chuťou pravdy v najvyššom dobre celkom bezpečne rozoznáva skutočné dobro od zdanlivého. Lebo iba ten je naozaj múdry, kto bezpečne poznáva pravé dobro, aby ho chutnal a chutnajúc (prežívajúc) ho poznáva. Táto chuť múdrosti pozostáva z radosti v najvyššom dobre úzkym spojením láskou, po ktorej nasleduje záľuba a prežívanie zvláštneho dobra, získavaného a poznaného cvičením sa v cnostiach nižších než je láska. Preto nie je múdry ten, kto poznáva pravdu cestou špekulácie, i keby v tom nachádzal útechu; ani ten sa nemôže nazvať múdrym, kto sa cvičí v cnosti iba preto, aby o nej získal vedomosti a tým menej ten, kto koná cnosť pre inú príčinu. Avšak iba ten je naozaj múdry, kto poznáva najvyššie a pravé dobro a v ňom a preň tiež nižšie pravdy a kto kvôli prežívaniu tejto pravdy koná s úprimnou a zjednocujúcou láskou smerom k tomu dobru. Toto poznanie, čiže vedomosť poskytuje múdrosti dar rozumu, ktorý ju predchádza i sprevádza a ktorý pozostáva z dôverného prenikania do božských právd a z poznávania všetkého, čo sa môže prispôsobiť na prípravu cesty pre ne; lebo Duch skúma Božie hlbiny, hovorí apoštol (1Kor 2,10).

605. Tento istý duch je potrebný pre pochopenie a do istej miery i pre vysvetlenie darov múdrosti a rozumu, aké mala Mária, nebeská Kráľovná. Prudkosť rieky, ktorú Božia dobrota toľké veky zadržiavala, rozradostila toto Božie Mesto svojím tokom a celkom naplnila Jej najsvätejšiu dušu skrz prebývanie Jednorodeného Otcovho v ňom i Jej samotnej, takže sa zdalo (podľa spôsobu našej reči), ako by nekonečný oceán Božstva pretekal do tohto mora múdrosti, len čo bola schopná vzývať Ducha múdrosti. Aby Ho však mohla vzývať, On prišiel k Nej, aby sa mohla naučiť múdrosti bez ľsti a sprostredkovávať ju bez závisti (Múdr 7,13). A Ona to tiež aj robila, lebo skrz Jej múdrosť, svetlo sveta, večné vtelené Slovo prišlo na svet. Táto najmúdrejšia Panna vo svojej múdrosti poznala usporiadanie celého sveta i moc živlov (Múdr 7,17), začiatok, stred i koniec vekov so všetkými ich zmenami, poznala obeh hviezd, povahu zvierat, zúrivosť divokých šeliem, silu vetrov, dispozície i myšlienky ľudí, účinnosť rastlín, bylín, stromov, ovocia a koreňov, skryté i viditeľné veci nad všetko ľudské pomyslenie, tajné cesty Najvyššieho - to všetko Mária, naša Kráľovná poznala a kochala sa v tom pomocou múdrosti, ktorú čerpala z pôvodného prameňa a ktorá prenikala celé Jej zmýšľanie.

606. Odtiaľ dostávala onen nádych Božej moci a jasný výron čistej lásky, ktorá Ju učinila nepoškvrnenou a zachránila pred znečistením, ktoré poškvrňuje dušu; a preto ostala bezúhonným zrkadlom, v ktorom sa odráža Božia Velebnosť. Z tohoto premeňa čerpala ducha rozumu, ktorý patrí k múdrosti, ducha svätosti, ktorý je ojedinelý, mnohonásobný, bystrý, výrečný, činný, čistý, istý, milujúci dobro bez prekážky, dobročinný, šľachetný, láskavý, pevný, zaistený, ktorý má všetku moc, dozerá na všetko a rozumie všetkým veciam jasno a prenikavo, ktorý siaha od jedného konca až k druhému (Múdr 7,22). Všetky tieto vlastnosti, ktoré mudrc menuje ako náležiace k duchu múdrosti, najsvätejšia Mária vlastnila jedinečným spôsobom a v tomto ohľade zastávala hneď druhé miesto po svojom Jednorodenom. Spolu s múdrosťou dostala aj iné dobrá (Múdr 7,11) a pri všetkých skutkoch Ju viedli tieto vysoké dary múdrosti a rozumu. Viedli Ju aj pri cvičení sa vo všetkých ostatných cnostiach a bola akoby preniknutá touto privtelenou múdrosťou.

607. O Jej ostatných daroch sa už niečo povedalo, keď sa pojednávalo o daroch všeobecne; ale pretože všetko, čo môžeme pochopiť a o čom môžeme hovoriť, je také vzdialené od toho, čo sa v tomto mystickom meste Márii nachádza, je toho vždy dosť, čo treba dodať. Dar rady v poradí, aké udáva Izaiáš, nasleduje po dare rozumu; pozostáva z nadprirodzeného osvietenia, ktorým sa Duch Svätý dotýka vnútra tak, že ho osvecuje nad všetko obyčajné ľudské chápanie, a tak nakláňa dušu, aby volila to, čo je najužitočnejšie, najvhodnejšie a najspravodlivejšie a odmietala všetko, čo tomu odporuje. Toto vedie vôľu späť bezúhonnými večnými Božími zákonmi k základnej jedinej láske a prispôsobuje ju k dokonalým prianiam najvyššieho Dobra. Tvor takto poučený odkladá množstvo rozličných náklonností a nepríslušných nižších hnutí a návykov, ktoré by mohli ľudskému srdcu prekážať, aby počúvalo alebo nasledovalo božské pobádania a rady, alebo ktoré by mohli brániť človeku v pripodobnení seba živému príkladu Krista, nášho Pána, ktorý v záhrade Olivovej povedal večnému Otcovi: "Nie moja, ale Tvoja vôľa nech sa stane" (Lk 22,42).

608. Dar statočnosti je účasť na účinkoch božskej cnosti, ktoré Duch Svätý udeľuje vôli, aby ju obratne povzbudil na povznesenie sa nad všetko pomíňajúce a nado všetko, čo ju obyčajne napĺňa ľudskými obavami v pokušeniach, v zármutku, v prenasledovaniach a v protivenstvách. Vôľa ich premáha a potláča a tým získava a udržiava si všetko, čo je v cnosti najobťažnejšie a najvznešenejšie; to predstihuje a prevyšuje všetky cnosti, milosti, duchovné a vnútorné povznesenia, zjavenia i citové vytrženia lásky; nech je to hocako vysoké a vznešené, všetko to opúšťa a v božskom vzlete nesie sa vyššie, až dosiahne najvyššie a najužšie spojenie s najvyšším Dobrom, po ktorom s najvrúcnejšou žiadosťou túžila. Potom naozaj zo silného vychádza sladkosť (Sud 14,14), keď premohla všetko v Tom, ktorý Ju posilňoval (Flp 4,13). Dar umenia je rozumové a neomylné poznanie toho, čo musíme veriť a robiť vzhľadom ku cnostiam a líši sa od daru rady tak, ako si umenie zvolí a rada rozhodne. Umenie tvorí správny úsudok a rada vykonáva múdru voľbu. Umenie sa líši tiež od rozumu, pretože rozum preniká božské pravdy viery a cností pomocou jednoduchého nazerania, kdežto umenie vie neodvolateľne všetko, čo sa môže dôsledne odvodiť od zásad viery a vonkajšie jednanie schopností prispôsobuje dokonalosti cností a je akosi matkou a koreňom súdnosti.

609. Dar pobožnosti je božská cnosť čiže vplyv, ktorým Duch Svätý zjemňuje, alebo akosi uhladzuje či zmäkčuje ľudskú vôľu a podnecuje ju, aby sa chopila všetkého, čo sa týka služby Najvyššiemu a blaha blížnych. Týmto zjemňovaním a sladkou miernosťou mysle je naša vôľa stále ochotná a naša pamäť pozorná, takže sme stále na každom mieste a za každých okolností ochotní chváliť, velebiť a ďakovať a vzdávať česť najvyššiemu Dobru; a podobne sme podnecovaní jednať s tvormi s jemným a láskavým súcitom a neopúšťať ich v ťažkostiach a potrebách. Tomuto daru neprekáža, ak sa to týka nepriateľa a nevšíma si nenávisť a lakomstvo a posilňuje slabosť či malomyseľnosť, lebo spôsobuje v človeku silnú a príjemnú náklonnosť, s ktorou sa nežne a láskavo podujíma konať všetko z lásky k Bohu a blížnemu a robí ho dobročinným, ochotným poslúžiť láskavým a horlivým. Preto hovorí apoštol, že nábožnosť je užitočná na všetko (1Tim 4,8) a preto má prisľúbený večný život, lebo je najvznešenejším nástrojom lásky.

610. Posledné miesto zaberá dar bázne, ktorý sväté Písmo i svätí učitelia veľmi chvália, povznášajú a odporúčajú ako základ kresťanskej dokonalosti a počiatok pravej múdrosti, lebo Božia bázeň zaháňa a ničí ľudskú pochabosť viac než čokoľvek iné. Tento dôležitý dar spočíva v láskavej pozornosti a v ušľachtilej skromnosti a zdržanlivosti, čím sa duša uzatvára do seba, uvedomuje si svoje nízke postavenie, porovnáva svoju nízkosť s najvyšším majestátom a veľkosťou Božou, nevšíma si svoje city, predchádza tomu, aby nepovažovala iba seba za múdru, a tak ju naplňuje posvätnou bázňou, ako učí apoštol (Rim 11,21). Tento dar bázne má rôzne stupne; začiatočný sa nazýva nedokonalá Božia bázeň, neskoršia sa stáva synovskou bázňou. Spočiatku duša začína utekať pred hriechom, ako pred protivou najvyššieho Dobra; potom pokračuje ďalej v sebaponižovaní a v pohŕdaní sebou porovnávajúc svoju vlastnú malosť s Božím majestátom, svoju nevedomosť s Jeho múdrosťou, svoju chudobu s Jeho nekonečným bohatstvom. Tak poznáva, ako vo všetkom závisí od Boha a Jeho vôle, ponižuje sa pod všetkých tvorov a správa sa voči Bohu i tvorom s úprimnou láskou. Konečne dosiahne dokonalosť Božích synov a všetkými svojimi mocnosťami je úzko spojená s Otcom, Synom a Duchom Svätým.

611. Keby som sa ešte širšie zaoberala vysvetľovaním darov Ducha Svätého, veľmi by som prekročila hranice, ktoré som si stanovila a nepomerne by som predĺžila toto pojednanie. Zdá sa mi, že to, čo som povedala, postačí, aby sme porozumeli ich podstatné vlastnosti. Toto porozumenie nám umožní, aby sme mohli náležite pozorovať, že tieto dary Ducha Svätého Kráľovná nebies vlastnila nielen v obyčajnom dostatočnom stupni, v akom ich obyčajne majú svätí, ale že táto Pani ich mala v takom vysokom a výsadnom stupni, aký nedostali ani svätci, ani nebol primeraný niekomu vo svätosti nižšiemu, než je Ona. Keď sme teda porozumeli, v čom spočíva svätá bázeň, zbožnosť, statočnosť, umenie a rada a nakoľko sú to dary Ducha Svätého, nech sa rozšíri ľudský odhad a anjelské porozumenie, nech mysľou vzlietnu k tomu, čo je najušľachtilejšie, najdokonalejšie a najviac božské - väčšie než všetko to a nado všetko iné, čo si len tvory môžu pomyslieť - sú dary Márie; a i keby mali všetko najvyššie, čokoľvek si môžu predstaviť alebo pomyslieť, dosiahnu sotva najnižšiu dokonalosť Márie, práve tak ako zasa najvyššia dokonalosť našej Panej a Kráľovnej iba v istom zmysle dosahuje najnižšiu dokonalosť Kristovu a Božiu.

Poučenie, ktoré ráčila udeliť najsvätejšia Kráľovná

612. Dcéra moja, tieto najušľachtilejšie a najvznešenejšie dary Ducha Svätého, ktoré si teraz poznala, sú výronom Božstva, ktorými sa Boh dáva a pretvára sväté duše; z Jeho strany tieto dary sú neobmedzené, ale z druhej strany sú obmedzované tým, na koho pôsobia. Keby tvory vyprázdnili svoje srdcia od svetskej lásky a príchylnosti, hoci ich srdce je obmedzené, mohli by bez všetkej miery čerpať z veľtoku nekonečného Božstva pomocou neoceniteľných darov Ducha Svätého. Cnosti očisťujú tvora od ohavnosti a vín neprávostí a tým začínajú uvádzať do poriadku rozladené mocnosti, ktoré najprv stratil prvotným hriechom a potom rozmnožil osobnými hriechmi; dodávajú duši krásu, silu a radosť z konania dobra. Dary Ducha Svätého privádzajú cnosti k vysokej dokonalosti, ozdobe a kráse, čím prispôsobujú, krášlia a plnia dušu milosťou a privádzajú ju do komnaty jej Ženícha, kde zostáva spojená s Bohom duchovným putom večného mieru. Z tohoto nanajvýš požehnaného stavu pristupuje duša verne a pravdivo ku konaniu hrdinských cností a nimi obohatená vracia s k tomu istému žriedlu, z ktorého vyšla, totiž k Bohu. V Jeho tieni odpočíva a je sýtená, oslobodená od prudkého búrenia vášní a ich nezriadených žiadostí. Také šťatie dosiahne však len málokto a iba skúsenosť ukáže, kto ho dosiahol.

613. Preto dbaj, moja najdrahšia, a snaž sa poznať, ako by si mohla vystúpiť do výšky týchto darov, lebo je to vôľa Pána i moja, aby si postúpila vyššie, ako hosť pri hostine (Lk 14,10), ktorá je pripravená pre teba so všetkou sladkosťou jej požehnaných darov (Ž 20,4), a ku ktorej ťa Boh pozval zo svojej preveľkej štedrosti práve za tým účelom. Pamätaj si, že sú iba dve cesty do večnosti: jedna vedie do večnej smrti tým, že pohŕdame cnosťami a nepoznáme Boha; druhá vedie k večnému životu, keď užitočne poznávame Najvyššieho, lebo toto je život večný (Jn 17,3), aby ľudia poznali cestu k Nemu a k Jeho Jednorodenému, ktorého poslal na tento svet. Po ceste smrti sa uberajú nesčíselní bezbožní, ktorí si neuvedomujú svoju vlastnú nevedomosť, namyslenosť a pochabú pýchu. Tým, ktorých vo svojom milosrdenstve volá k svojmu podivuhodnému svetlu (1Petr 2,10) a ktorých znovu plodí ako synov svetla, týmto dáva Boh znovuzrodením nový život vo viere, nádeji a láske, prijíma ich za vlastných a činí ich dedičmi večného a božského pôžitku. Pretože ich prijal za synov, obdaril ich cnosťami sprevádzajúcimi prvé ospravedlnenie, aby ako synovia svetla konali primerané skutky svetla; a k tomu obdržia ešte dary Ducha Svätého. A práve tak ako hmotné slnko neodoprie svoje svetlo a teplo ničomu, čo je schopné a spôsobilé prijať jeho účinky, taktiež božská Múdrosť vydávajúca svoj hlas na vysokých horách, na kráľovskej ceste i na najskrytejších chodníkoch pozýva a volá všetkých, neskrýva sa a neodoprie seba žiadnemu (Prís 8,1). Ale ľudia pre svoju ochablosť sú nechápaví a hluchí, pre svoju bezbožnú zlomyseľnosť sú posmievační a neverecká prevrátenosť odvracia ich od Boha, ktorého múdrosť nenachádza žiadne miesto v ich zlovoľnom srdci (Múdr 1,4) ani v tele, ktoré je poddané hriechu.

614. Ty však, dcéra moja, pamätaj na svoje sľuby, na svoje povolanie a na svoje snahy, lebo jazyk, ktorý klame Bohu, je ohavným vrahom duše (Múdr 1,12); hľaď, aby si nenasledovala smrť v bludnom smere tohto života, alebo neprivolávala skazu na dielo svojich rúk, ako si s pomocou božského svetla videla, že to činia synovia temnosti. Obávaj sa mocného Boha a Pána pokornou, dobre uskutočňovanou bázňou a nechaj sa vo všetkom viesť týmto Majstrom. Urob svoje srdce jemné, povoľné a poddajné disciplíne a skutkom zbožnosti. Posudzuj veci podľa pravej hodnoty cnosti a neprávosti. Posiluj sa nepremožiteľnou statočnosťou v snahe, aby si dosiahla to, čo je najobtiažnejšie a najvznešenejšie, aby si znášala najodpornejšie práce, ktoré vyžadujú príliš veľa námahy. S rozvahou si zvoľ prostriedky pre dosiahnutie týchto výsledkov. Daj priechod sile božského svetla, ktorým môžeš prekonávať všetky zmyselné veci, povznes sa k výšinám poznania skrytých tajomstiev božskej múdrosti a rozoznávaj veci nového a starého človeka. Potom sa staneš schopná podieľať sa na tejto múdrosti, pretože vtedy vojdeš do vínnej pivnice svojho Snúbenca a budeš opojená Jeho láskou a Jeho večná láska bude v tebe dobre sporiadaná.

Kapitola 14.

Vysvetlenie rôznych druhov božských videní, ktoré mávala Kráľovná nebies a aké mali účinky

(Túto kapitolu i nasledujúce podávame trochu skrátene, s výnimkou poučenia).

615. Milosť božských videní, zjavení a vytržení (nehovoríme tu o nazeraní svätých v nebi), hoci sú dielom Ducha Svätého, musíme rozlišovať od posväcujúcej milosti a od cností, ktoré posväcujú a zdokonaľujú dušu svojím pôsobením. Svätosť však nespočíva vo videniach a zjaveniach, ktoré Boh udeľuje niektorým svätým dušiam, aby dosiahol určitý cieľ, ale v cnostiach konaných s dobrým úmyslom.

616. Hoci dar božských videní sa líši od svätosti, Boh ich často udeľuje na rôzne účely, najmä pre blaho verejnosti a pre všeobecné dobro Cirkvi, ako hovorí apoštol (1Kor 12,7).

617. Niekedy sa božské zjavenia týkajú iba tých osôb, ktorým sú udelené pre ich vlastný prospech a povzbudenie, aby sa ich pomocou duša povzniesla na najvyšší stupeň lásky a dokonalosti.

618. Hoci dar zjavenia a videnia úplne závisí od vôle Božej, predsa môžu byť isté príčiny, ktoré Boha akosi nútia, aby ich svojim služobníkom udeľoval častejšie. Jednou z prvých príčin je pozdvihnutie duše k veciam večným, aby sa stala úplne duchovná a dosiahla dokonalé spojenie s najvyšším Dobrom.

619. Druhá príčina sa týka Pána, lebo láska túži dávať svoje dary a rozdávať svoje tajomstvá svojim miláčikom a priateľom. "Už vás nebudem volať služobníkmi, lebo služobník nevie, čo robí jeho pán", povedal náš Pán a Majster pravdy svojim apoštolom, "lebo som vám zjavil všetko, čo som počul od Otca." Na to isté poukazujú aj mená, ktoré Všemohúci dáva svojim vyvoleným, ako nevesta, priateľka, holubička, sestra, dokonalá, milovaná, krásna, atď. (Veľp 4,8,9; 2,10; 1,14; atď.) Všetky tieto názvy prezrádzajú silnú Božiu lásku i jej účinky, ale predsa ešte veľmi nedostatočne vyjadrujú Jeho pôsobenie v tých, ktorých tak vyznačuje; lebo Pán je mocný a robí, čo si praje; a iba On sám vie, kedy a ako túži ako Ženích, ako priateľ a ako Otec, ako najvyššie a nekonečné Dobro bez medzí a miery.

620. Pravda nestráca nič na svojej platnosti, ak ju nechápeme telesnou múdrosťou, ani klamstvom ľudskej prefíkanosti, ktorou už niektoré duše boli zvedené do nepravých videní a zjavení nastrojených diablom pod rúškom svetla. Tento klam sa ukazuje častejšie u žien a to v dôsledku ich nevedomosti a vášní; avšak stalo sa to i mnohým mužom, ktorí sa chceli ukazovať cnostní a múdri. U všetkých takých to vzniklo zo zlého koreňa. Nehovorím o tých, ktorí s diabolským pokrytectvom predstierali falošné a zdanlivé zjavenia, videnia a vytrženia, ale iba o tých, ktorých oklamal diabol nástrojenými klamlivými videniami, hoci sa to nemôže stať bez hriechu, ak sa to povoľuje.

621. Najistejšia cesta je vždy, keď si ich nežiadame a stále sa obávame nebezpečenstiev, ktoré sú vždy veľké najmä na začiatku. Citová sladkosť zbožnosti, i keď pochádza od Pána a nie je diabolským podvodom, nie je duši daná, pretože duša je už schopná silnej potravy Jeho väčších darov a tajomstiev, ale len ako potrava maličkých; Pán ju vedie, aby sa lepšie snažila zbaviť svojich chýb a odopierať si zmyselné veci; ale naprosto nie preto, aby sa považovala za pokročilú v cnostiach Aj vytrženie, ktoré vzniká z obdivu, pochádza skôr z nevedomosti než zo zvláštnej lásky. Múdri ľudia sa nebudú diviť, že ženy tak často dostávajú tieto dary, lebo okrem toho, že sú horlivejšie v láske, Boh im dáva prednosť tiež preto, že sú slabšie než muži a omnoho vhodnejšie svedčiť o Jeho Moci. Ženy sú tiež menej vhodné pre získanie teologických vied ako učení muži s výnimkou, keď Boh sám im tú vedu udelí, aby osvietil ich slabú a neučenú súdnosť.

622. Tieto dary, tak ako všetky ostatné prednosti, musia sa u najsvätejšej Márie merať Jej dôstojnosťou, svätosťou, čistotou a tiež láskou, akú k nej mal Jej Syn a najsvätejšia Trojica. Božské účinky boli úmerné k Jej neobyčajným prednostiam. Božské videnia, ktoré dostávala naša najvyššia Kráľovná, sa môžu rozdeliť na päť stupňov alebo druhov.

Jasné nazeranie na Boha, aké mávala najsvätejšia Mária

623. Najvyššie a najkrajšie zo všetkých videní bolo hľadenie na samu podstatu Božiu; toto priame hľadenie na Boha obdržala v dobe svojho pozemského putovania mnohokrát. Spomeniem všetky tie videnia v tomto životopise podľa doby a príležitosti, kedy ich dostala. Prvá požiadavka, aby duša mohla hľadieť na Boha z tváre do Tváre, je najvyšší stupeň posväcujúcej milosti. Stupeň tejto milosti, aký Mária dosiahla hneď v prvom okamihu svojej existencie, bol preveľký a taký dokonalý, že prevyšoval najvyšších serafínov. Okrem posväcujúcej milosti musí byť tiež veľká čistota vo všetkých schopnostiach bez tieňa hriechu a náklonnosti k nemu. Ak bola duša hriechom znečistená, musí sa najprv dôkladne očistiť, aby nebolo žiadnej stopy zápachu alebo chuti hriechu a zlých návykov a náklonností.

624. Tiež prvotný hriech a jeho nákaza musia byť z duše úplne vyhladené a sloboda vôle nesmie byť takmer ani schopná niečoho, čo odporuje najvyššej svätosti. Medzi božskou a ľudskou prirodzenosťou sú však dva nesmierne rozdiely a nezrovnalosti. Prvý je, že Boh je neviditeľný, nekonečný, čistý a jednoduchý, kdežto človek je telesný, pozemský, porušiteľný a hrubej podstaty. Druhá nezrovnalosť je zavinená hriechom, nekonečne vzdialeným od božskej dobroty, ktorý spôsobuje oveľa väčší rozdiel než prvá nezrovnalosť. Aby sa mohlo uskutočniť spojenie týchto krajností, aké sú medzi Bohom a človekom, obe nezrovnalosti musia byť najprv odstránené. Z toho ľahko poznáme, že duša veľmi ťažko dosiahne potrebné podmienky pre čisté nazeranie na Boha, pokiaľ je v smrteľnom tele.

625. Nebeská Kráľovná mala všetky tie požiadavky v stupni oveľa vyššom než anjeli, lebo žiaden hriech sa Jej nikdy ani nedotkol, a preto milosť Božia v Nej účinkovala oveľa mocnejšie. Nemala žiadnu prekážku, aby nazerala na Boha. Mária už svojím prvým skutkom dosiahla väčšie zásluhy, než ostatní dosiahnu najdokonalejšími skutkami, ktoré konajú, aby dosiahli blažené nazeranie, ktoré dostávajú až po dokončení pozemského života. Najsvätejšia Trojica v prípade najsvätejšej Márie nechcela nazeranie tak dlho odkladať a zjavila sa Jej mnohokrát už za pozemského života. Boh sa Jej zjavoval tiež z tej príčiny, že mala byť Matkou vteleného Slova.

626. Ani so zmienenou čistotou a bezhriešnosťou a dostatočnou posväcujúcou milosťou duša nie je ešte hodna alebo schopná blaženého nazerania; musí byť dokonale očistená neobyčajnou ľútosťou aj od všetkého, čo sa jej vtlačilo do pamäti pozeraním na pozemské veci, lebo aj to a iné podobné veci sú prekážkou hľadenia na Boha.

627. V duši našej najčistejšej Kráľovnej nebola žiadna chyba, ktorú by musela ľutovať, ani žiadna závislosť na tele, ani žiadne následky zmyslového pôsobenia, preto osvietenie a očisťovanie u Nej ihneď spôsobilo, že sa Jej prirodzenosť povzniesla k podmienkam blízkym najvyššiemu cieľu, k hľadeniu na Boha.

628. Podľa nášho zjednodušeného názoru by sme mohli predpokladať, že vyššie popísané prípravy postačujú na udelenie blaženého nazerania, ale nie je to tak; chýbajú ešte iné podmienky - božský výron svetla, svetla slávy. Toto nové očisťovanie, hoci sa povahou podobá tým vyššie uvedeným, sa predsa od nich úplne líši účinkami, lebo povznáša dušu do vysokého stavu pokoja, v ktorom absolútne nerušene požíva blažený mier, aký necíti pri hore spomenutom očisťovaní.

629. K tomu všetkému pridáva Boh ešte jeden, posledný dar, svetlo slávy, ktoré povznáša dušu, aby dosiahla a požívala blažené nazeranie na Boha. Bez tohoto svetla nemôže tvor Boha vidieť, lebo sa v ňom ukazuje samo Božstvo. Pretože toto svetlo a tieto prípravy tvor nemôže dosiahnuť prirodzenými silami, preto nie je možné vidieť Boha pomocou iba prirodzených schopností, lebo to ďaleko presahuje prirodzené sily.

630. Nevesta Ducha Svätého, Dcéra Otca a Matka Syna vlastnila všetky tieto okrasy a ozdoby pre vstup do komnaty Božstva, aby občas požívala blažené nazeranie a jeho pôžitok. A pretože Jej tieto dary boli udelené v pomere k Jej dôstojnosti a milosti, preto nie je možné rozumovou schopnosťou pochopiť ten božský rozmer Jej osvietenia. A ešte menej sa dajú odhadnúť alebo vypočítať radosti Jej duše. Ak je absolútne pravdivé aj o najmenších, ktorí požívajú Boha, že ani oko nevidelo, ani ucho nepočulo, ani do ľudského srdca nevstúpilo, čo Boh pripravil pre tých, čo Ho milujú (1Kor 2,9), aké potom radosti musia požívať väčší svätci? A keď tento istý apoštol vyznáva, že nemôže vysloviť tajomné slová, ktoré počul (2Kor 12,4), čo budeme môcť povedať našimi nepatrnými, obmedzenými slovami o Svätej svätých, o Matke Toho, ktorý je slávou svätých?

Abstraktné či nepriame videnia, ktoré dostávala najsvätejšia Mária

631. Druhý druh božských videní, ktoré dostávala Kráľovná nebies, boli videnia abstraktné, nepriame, ktoré sa značne líšia od priamych a sú omnoho nižšie. Tieto Jej boli udeľované častejšie, nie však denne alebo trvalo. V tomto videní tvor nevidí Boha priamo ale ako cez záclonu alebo ako v zrkadle.

632. Predsa však je toto videnie veľké a vzácne, najbližšie k priamemu hoci nevyžaduje svetlo slávy ani také očisťovanie a iné prípravy, aké sú nutné pre priame videnie. Účinky tohoto videnia sú veľké, lebo napĺňajú dušu nevýslovnou rozkošou, roznecujú ju božskou láskou a pôsobia na ňu tak, že zabúda na seba i na pozemské veci a má k nim odpor, takže nežije už ona, ale žije v nej Kristus (Gal 2,20).

633. Tieto a iné účinky zanechávali v našej najvyššej Kráľovnej nepriame videnia a to v takom vysokom stupni, že nemám slová, aby som to vysvetlila. Týmto druhom požehnaného videnia bola obdarená v okamihu svojho počatia, ako som hovorila predtým a budem ešte hovoriť neskoršie.

Duševné či rozumové videnia a zjavenia najsvätejšej Márie

634. Tretí druh božských videní, ktoré dostávala najsvätejšia Mária, boli videnia duševné či rozumové. Hoci aj abstraktné videnia alebo priame nazeranie na Boha sa môžu nazývať duševné, predsa z dvoch príčin, ktoré som uviedla, pridelila som im miesto vo vyššom ráde.

635. Tento druh zjavenia mávali obvykle svätí proroci Starého zákona i Nového zákona, pretože svetlo dokonalého proroctva, ktoré im bolo udelené, viedlo k poznaniu niektorých skrytých tajomstiev. Bez tejto schopnosti alebo duchovného svetla by neboli pravými prorokmi, ani by nehovorili prorocky. Preto pred týmito zjaveniami musí najprv predchádzať veľmi dôkladná príprava u tých duší, ktoré majú byť k nim povznesené. Obyčajne ich Boh udeľuje len keď je duša v stave mieru a pokoja, odlúčená od pozemských vecí a ak sú jej schopnosti dobre pripravené pre pôsobenie božského svetla.

636. Kráľovná nebies mala tieto schopnosti či zjavenia celkom iné než svätí a proroci, lebo Ona ich mala stále - ako v povahe, tak v jednaní -kedykoľvek nemala vznešenejšie videnia Božstva. Okrem toho u najsvätejšej Márie jasnosť a rozsah tohoto duchovného svetla a všetky účinky boli neporovnateľne väčšie. Pomocou tejto schopnosti prenikala samu bytosť Božiu a Jej vlastnosti a ako sa javia i v najmenšom Jeho diele a tvorovi. Nie je možné popísať všetky účinky tejto schopnosti našej najvyššej Panej; takmer celý tento životopis musí slúžiť na ich objasnenie.

Obrazné videnia najsvätejšej Márie, Kráľovnej nebies

637. Na štvrtom mieste je nutné uviesť obrazné videnia, ktoré sa predstavujú zmyslovému zraku a spôsobia alebo privodia ich predstavy fantázie. V tomto videní sa predstavujú predmety hmotne alebo zmyslovým spôsobom práve tak, ako vidíme, počujeme, hmatáme alebo chutnáme. Pretože tieto videnia majú v sebe toľko telesného a zmyslového, sú oveľa nižšie než tie, ktoré som uviedla predtým. Práve preto ich môže aj diabol napodobniť podráždením domýšľanej obrazotvornosti; ale pravé obrazné videnie nemôže spôsobiť, pretože je otcom lži. Preto je potrebné varovať sa tohoto druhu videnia a skúmať ho vo svetle učenia svätých; lebo keď diabol spozoruje, že duša v dobe modlitby po nich túži, ľahko ju môže oklamať, ak to Boh dopustí. I svätým sa stali podobné veci, hoci sa takého klamstva obávali.

638. Vnútorné svetlo najsvätejšej Márie však nemohlo byť zatemnené, preto Jej obrazné videnia a zjavenia boli absolútne isté. Dostala mnoho takých videní, nimi Jej boli ukázané najmä mnohé skutky Jej najsvätejšieho Syna, keď bol vzdialený i mnohé tajomstvá o tvoroch.

Hmotné videnia božského pôvodu, ktoré dostávala najsvätejšia Mária

639. Piaty a najnižší druh videní a zjavení sú tie, ktoré vidno telesnými zmyslami, preto sa nazývajú hmotné. Tieto môžu nastať dvojakým spôsobom. Jeden spôsob sa správne nazýva telesným videním, keď sa viditeľne a v rozmeroch tela objaví nejaká nadprirodzená bytosť, buď Boh, svätec, diabol alebo duša a pod. Také telo býva iba éterické, utvorené mocou tej bytosti, dobrej alebo zlej. Hoci to nie je telo skutočné, býva predsa viditeľné. Ďalší druh hmotných videní by vlastne nemal byť tak nazývaný, lebo je to skôr prelud či klam zraku, pretože je to iba predstava predmetu, jeho zafarbenie, atď., ktoré môže anjel spraviť viditeľným premenou vzduchu. Ten, kto to vidí, myslí, že pozerá na skutočne tam prítomnú bytosť, hoci tam nie je žiadne telo, ale iba holá predstava, ktorá trochu okúzli zmysly. Hoci je tento druh zjavení Bohu i anjelom možný, nepoužívajú ho. Zato je obľúbenou ľsťou diabla, pretože je taký výhodný pre oklamanie zraku. Pretože naša Kráľovná nikdy také videnia nemala, preto budem hovoriť iba o skutočných telesných videniach, aké skutočne mávala.

640. V Písme svätom sú uvedené mnohé prípady telesného videnia, ktoré mali svätí a patriarchovia. Adam videl Boha (Gn 3,8), Abrahám troch anjelov (Gn 17,1), Mojžiš videl horiaci ker (Ex 3,2) a veľakrát Boha samého. Aj hriešni ľudia mali videnia, napríklad Kain, Baltazár a iní.

641. Isté je, že pre prijatie telesného videnia je nutné, aby boli zmysly pripravené. Obrazné videnia Boh často udeľuje vo sne, ako napr. Jozefovi, manželovi najsvätejšej Márie, Trom Kráľom a faraónovi. Iné, ale obyčajne telesné videnia, keď človek úplne užíva zmysly, bývajú pri vytržení alebo v extáze. Často sa stáva, že účinky extázy nezastavujú činnosť zmyslov a najvyššie vedomosti o veľkých a nadprirodzených tajomstvách sa udeľujú bez prerušenia činnosti zmyslov.

642. To sa často a mnoho ráz prihodilo Kráľovnej nebies. Hoci bývala vo vytržení pri mnohých blažených videniach (čo sa u smrteľníkov vždy vyžaduje aj pri duševných a obrazných videniach), predsa i keď bola pri plnom užívaní zmyslov, dostávala vyššie zjavenia a vedomosti než všetci svätí a proroci v najvyššej extáze. Ani vonkajšie zmysly nijako nerušili obrazné videnia. Lebo veľké srdce Márie, také plné múdrosti neznepokojovali city obdivu a lásky, ktoré obyčajne pri iných svätých a prorokoch odnímajú činnosť zmyslov. Toto platí tiež o Jej telesných videniach, ako je to zrejmé zo Zvestovania posolstva archanjelom Gabrielom.

643. Iné duše musia byť veľmi opatrné a prezieravé ohľadne telesných videní, lebo sú vystavené veľkému nebezpečenstvu klamstvu a preludu od starého hada. Ale o týchto veciach sa nebudem rozširovať, aby som neodbočila od svojho predmetu. Okrem toho podriaďujem sa v týchto veciach doktorom a učiteľom duchovného života.

Poučenie Kráľovnej nebies

644. Dcéra moja, vo vysvetlení, ktoré podáva táto kapitola máš isté pravidlá, ako si máš počínať pri videniach a zjaveniach Pána a to ti ukladá dve povinnosti. Jednou je predložiť také prípady na preskúmanie a posúdenie spovedníkovi a predstaveným a so živou vierou prosiť Najvyššieho, aby ich osvietil a dal im poznať svoju božskú vôľu a pravdu, aby ťa o tom náležite poučili. Druhá povinnosť je skúmať tvoje srdce a pozorovať účinky, ktoré v ňom zanechávajú tieto videnia a zjavenia a snaž sa opatrne poistiť proti akejkoľvek chybe. Sprevádza ich božský účinok, ktorý ťa bude nútiť a priťahovať ťa a roznecovať tvoje srdce čistou láskou a úctou k Bohu, aby si uznala svoju nepatrnosť, pohŕdala zemskými márnosťami, túžila byť opovrhnutá tvormi, radostne znášala utrpenia, milovala kríže a prijímala ich horlivo a veľkomyseľne; bude ťa povzbudzovať, aby si vyhľadávala posledné miesto, milovala tých, ktorí ťa prenasledujú, nenávidela hriech a bála sa ho, i toho najmenšieho, snažila sa o najčistejšie, najdokonalejšie a vycibrené cnosti, premáhala svoje náklonnosti a spájala sa s najvyšším a jediným pravým Dobrom. Neklamným znakom božskej pravdy, ktorú ti zjavil Najvyšší v týchto videniach, bude, že ťa Pán učí najsvätejším a najdokonalejším veciam kresťanského zákona a podnecuje ťa, aby si Jeho i mňa nasledovala.

645. Aby si mohla, moja najdrahšia, zachovávať náuky, ktoré si z láskavosti Najvyššieho obdržala, nikdy nezabudni a nestrať zo zreteľa to požehnanie, že ťa o týchto veciach s takou nežnosťou pučil. Zriekni sa všetkej ľudskej pocty a útechy, i všetkých svetských radovánok a rozkoší. Odopieraj si všetko, čo si tvoje pozemské náklonnosti žiadajú, i keby to bolo niečo malé a dovolené; odvracaj sa od všetkých zmyselných vecí a hľadaj iba lásku a utrpenie. Toto je veda a božská filozofia, ktorej ťa Najvyšší učil pri svojich návštevách a v tom pocítiš silu božského ohňa, ktorý tvojou vlastnou vinou alebo nedbalosťou nikdy nemá zhasnúť v tvojom vnútri. Buď bdelá, rozšír svoje srdce, opáš sa statočnosťou, aby sa ti mohli zveriť veľké veci a aby si ich tiež mohla vykonať. Buď stále verná týmto napomenutiam, ver im, váž si ich a zapíš si ich do duše pokornou a milujúcou náklonnosťou svojho srdca, lebo ti ich poslal z vernej starostlivosti tvoj Ženích a odovzdala som ti ich Ja, tvoja Učiteľka a Pani.

Kapitola 15.

Popis iného druhu videnia a vzťahov najsvätejšej Márie s Jej anjelmi strážcami

646. Sila a účinky Božej milosti a Jeho Lásky roznietenej v tvorovi sú také veľké, že dokážu vyhladiť i samotný obraz hriechu a pozemskú prirodzenosť človeka (1Kor 15,49) a vytvoriť v ňom novú bytosť a nebeský obraz, ktorého vlasť je v nebesiach (Flp 3,20), ktorý myslí, miluje a jedná už nie ako pozemský tvor, ale ako bytosť nebeská a božská, lebo sila lásky uchvacuje srdce a dušu, ktorými tvor žije a pretvorí ho na to, čo miluje. Najsvätejšia Mária ako Matka vteleného Slova bola pani všetkých tvorov, ale verne napodobňovala svojho Jednorodeného Syna a stvorené veci používala tak málo, že nikto nikdy ich neužíval menej ako Ona, lebo vylučovala všetko, čo nebolo nutne potrebné pre službu Najvyššiemu a pre prirodzený život Jej najsvätejšieho Syna a Jej samej.

647. Toto zabúdanie a odlúčenie od všetkých pozemských vecí bolo v miere, v akej sa stýkala s nebom; a toto zase bolo primerané Jej dôstojnosti ako Matky božej a Kráľovnej nebies, a tak všetko Jej pozemské konanie bolo premenené na nebeské. V dvadsiatej tretej kapitole prvej knihy som už niečo povedala o rôznych obyčajných videniach, v ktorých sa ukazovali našej Kráľovnej a Panej svätí anjeli a serafíni ustanovení a vybraní pre Jej ochranu.

648. V tejto kapitole budem písať o inom druhu videní, zvláštnom a mimoriadnom, ktoré Najvyšší udelil najsvätejšej Márii, v ktorom sa viditeľne stretala so svojimi anjelmi strážnymi a inými, ktorí Ju pri rôznych príležitostiach navštívili z poverenia Pána. Tento spôsob videnia a stretania sa bol ten istý, akým každý vyšší duch poznáva iných tak, akí sú sami osebe. Vyšší anjeli osvecujú nižších a upovedomujú ich o skrytých tajomstvách, ktoré Najvyšší zjavuje a oznamuje bezprostredne vyšším anjelom, aby ich udelili nižším, lebo taký spôsob udeľovania prislúcha veľkosti a nekonečnej velebnosti najvyššieho Kráľa a vládcu všetkého tvorstva.

649. Pretože tieto zjavenia sú mimo podstaty slávy, pri anjeloch nie je možné nedostatok tých zjavení nazvať nevedomosťou alebo obmedzenosťou poznania, ale nazýva sa neznalosťou alebo záporom, kdežto zjavenie sa nazýva osvietením alebo očistením od neznalosti. Podľa nášho chápania mohlo by sa to prirovnať k postupu, akým slnečné lúče prenikajú mnoho kryštálov, ktoré sa od prvého do posledného podieľajú na tom istom svetle, ktoré však dostávajú najprv tie, ktoré sú k svetlu najbližšie. Anjeli ovšem pri udeľovaní osvietenia nižším sú činní a udeľujú svoje svetlo s chválou, obdivom a láskou odvodzujúc všetko od najvyššieho Slnka spravodlivosti, večného a nezmeniteľného Boha.

650. Do tohoto obdivuhodného poriadku zjavovania Najvyšší uviedol tiež najsvätejšiu Máriu, aby mohla užívať tie výsady, aké vlastnia nebeskí dvorania ako patriace k ich prirodzenosti. Pre ten účel ustanovil serafínov, ako som sa zmienila v 14. kapitole prvej knihy, pretože sú najvyšší a najbližšie k Bohu; tiež iní z Máriiných anjelov konali tento úrad, kedykoľvek podľa Božej vôle sa to zdalo vhodné a potrebné. Pomocou týchto videní a vedomostí serafíni a iní anjeli Pána Ju osvecovali a zjavovali svojej Kráľovnej mnohé tajomstvá, ktoré práve za týmto účelom dostali od Pána. Tento druh osvecovania a duchovného videnia nebol u Márie stály, ale veľmi častý, najmä aby mala príležitosť pre väčšie zásluhy a božské vznety lásky a v dobe, keď sa Jej Pán skrýval, ako budem hovoriť neskoršie.

651. Tento druh osvecovania nebol nijako na ujmu dôstojnosti Matky Božej a Panej anjelov, pretože ich udeľovanie a spôsob ich sprostredkovania nebol určovaný podľa Jej dôstojnosti a svätosti, lebo v tom prevyšovala všetky anjelské rády, ale podľa Jej prítomného stavu a podmienok prirodzenosti, v ktorých bola nižšia, pretože ešte žila v smrteľnom ľudskom tele. Týmto osvecovaním bola povýšená do anjelského stavu a činnosti, hoci ešte žila v smrteľnom ľudskom tele a podliehala prirodzenému užívaniu zmyslov. Myslím, že Najvyšší udelil túto milosť aj iným dušiam počas ich pozemského života, hoci nie tak často, ani v takej plnosti a za takých vznešených podmienok ako Jej. Predpokladá sa, že sv. Pavol a Mojžiš mali podobné videnia.

652. Pravda je, že je to neobyčajná milosť a veľmi zriedkavá, a preto vyžaduje od duší veľkú prípravu a čistotu svedomia. Ak má duša vojsť do anjelského poriadku, musí viesť život viac anjelský než ľudský. S pomocou milosti si však môže človek odoprieť všetko, čo žiadajú jeho vášne a náklonnosti, odumrieť všetkým viditeľným veciam, odstrániť z mysle všetky ich obrazy a žiť viac duchom než telom. A keď dôjde až k užívaniu pravého mieru, duševného pokoja, ktorý v nej spôsobuje láskyplné a jasné držanie najvyššieho Dobra, potom je už schopnejšia na povýšenie, aby mohla priamym nazeraním vidieť anjelských duchov a prijímať božské zjavenia, ktoré si navzájom sprostredkovávajú a vychutnávať podivuhodné účinky takých videní.

653. Pretože zjavenia, ktoré dostávala naša najvyššia Kráľovná, zodpovedali Jej čistote a láske, ich hodnotu človek nemôže odhadnúť. V týchto videniach serafínov dostávala svetlo, ktoré presahuje každé ľudské prirovnanie, lebo do istej miery z nich vyžaruje obraz Boží ako z najčistejšieho duchovného zrkadla, v ktorom najsvätejšia Mária videla všetky Jeho nekonečné vlastnosti a dokonalosti. Niektorými účinkami Jej bola podivuhodne ukázaná i sláva, akú dostávajú serafíni, lebo keď videla priamo podstatu anjelov, poznala aj mnohé ich tajomstvá. Nazeranie do týchto vecí Ju celú roznietilo božskou láskou a mnohokrát uchvátilo do podivuhodného vytrženia. Preto spolu so serafínmi a anjelmi začala spievať piesne chvály a oslavovala neporovnateľnú Božiu slávu, takže budila obdiv i samotných nebeských duchov. Lebo hoci oni osvecovali Jej rozum, Ona svojimi výkonmi vôle ich ďaleko predišla a s oveľa väčšou silou lásky vystupovala a dosahovala spojenie s nekonečným najvyšším Dobrom, od ktorého opäť dostávala nový podnet z prívalu Božstva (Ž 35,9), ktoré Ju zaplavilo. A keby serafíni neboli užívali prítomnosť nekonečného Predmetu, ktorý bol počiatkom i koncom ich oblažujúcej lásky, mohli v božskej láske právom byť žiakmi ich najsvätejšej Kráľovnej práve tak, ako Ona bola ich žiačkou v osvecovaní svojho ducha, ktoré prijímala od nich.

654. Po priamom videní duchovnej a anjelskej podstaty nasleduje nižšie duševné videnie tej istej vliatej podstaty, ktoré je obyčajnejšie, ako to bolo povedané tiež o abstraktnom videní Božstva. Tento druh videnia mávala Kráľovná nebies iba niekedy, keď Pán chcel, aby sa pred Ňou anjeli skryli a pre rozmnoženie Jej zásluh prerušili s Ňou vyššie spojenie. Vtedy ich vídavala iba obrazne, ako sme sa zmienili v predošlej kapitole.

Poučenie, ktoré udelila Kráľovná nebies

655. Dcéra moja, obdivuhodná je láska, vernosť a starostlivosť, s akou anjelskí duchovia napomáhajú smrteľníkom v ich potrebách; ale aká hrozná je zábudlivosť, nevďak a hrubosť ľudí, ktorí svoju dlžobu neuznávajú. V lone Najvyššieho, ktorého tvár vidia v blaženej jasnosti (Mat 8,10), títo nebeskí duchovia pozorujú nekonečnú otcovskú lásku Otca nebeského k ľuďom na zemi, a preto si vážia a náležito oceňujú Krv Baránka, ktorou boli ľudia vykúpení a vyslobodení a poznajú cenu duše vykúpenej Božskými pokladmi. Odtiaľ pochádza ich bdelosť a snaha získať záujem duší, ktoré im zveril Boh do opatery vzhľadom na ich vysokú cenu, ktorú im prikladá. Chcem, aby si dobre rozumela, ako s pomocou týchto anjelov môžu smrteľníci dosiahnuť veľké osvietenie a neobyčajné milosti od Pána, keď im nebudú prekážať svojimi hriechmi a zabúdaním na toto neoceniteľné požehnanie. Oni však zatarasujú cestu, ktorú im Boh svojou nevýslovnou Prozreteľnosťou otvoril, aby ich viedla k večnej blaženosti, a preto väčšina z nich sa zatratí, kdežto pod ochranou týchto anjelov a pri náležitom oceňovaní Jeho požehnania by sa mohli zachrániť.

656. Ó, dcéra moja najdrahšia, pretože mnohí ľudia sú takí ľahostajní a nevšímajú si otcovské konanie môjho Syna a Pána, hľadám u teba zvláštnu vďačnosť za túto milosť. Pretože bol k tebe taký štedrý, keď ti ustanovil anjelov za strážcov, dávaj pozor na ich slová a úctivo počúvaj, čo ti kladú na srdce; prenechaj sa ich vedeniu, cti ich ako vyslancov Najvyššieho, vyhľadávaj ich priazeň, aby si očistená od hriechov a zbavená nedokonalostí, roznietená božskou láskou sa mohla stať oduševnená a prispôsobená jednať s nimi ako ich spoločníčka v božských osvieteniach. Pán ti to neodoprie, ak sa pripravíš tak, ako si prajem.

657. Pretože si si v duchu poslušnosti priala vedieť, prečo sa so mnou anjeli stýkali v takých rôznych druhoch videní, odpoviem ti a vysvetlím jasnejšie to, čo si s Božou pomocou pochopila a napísala. Príčinou tejto prednosti bola preštedrá láska Najvyššieho, s akou nado mnou bdel, pokiaľ som sa nachádzala v stave pozemského putovania. Nebolo ani možné ani vhodné, aby ten život bol úplne jednotvárny s ohľadom na cnostné skutky, ktorými si Božská Múdrosť priala povýšiť ma nad všetko tvorstvo. Pretože som toto putovanie mala vykonať ako ľudská pútnička podliehajúca užívaniu zmyslov a v rôznych životných príhodách pre cvičenie sa v cnostiach, konala som niekedy úplne duchovným spôsobom a bez zmyslových prekážok, keď sa anjeli so mnou stýkali ako sa stýkajú medzi sebou; inokedy zasa bolo potrebné, aby som trpela a bola trápená v nižšej časti svojej duše alebo v mojich citlivých schopnostiach. Niekedy som opäť trpela nedostatkom, osamelosťou a vnútornou opustenosťou. Podľa striedania rôznych pocitov a pomerov dostávala som priazeň a návštevy svätých anjelov. Veľakrát som sa vtedy rozprávala s nimi duchovne, inokedy zas v obrazných predstavách alebo v telesných a hmotných videniach podľa toho, ako to vyžadoval môj stav a moje potreby, alebo ako to Najvyšší ustanovil.

658. Všetky tieto prostriedky osvecovali moje mocnosti a zmysly a božským vplyvom a požehnaním posväcovali, aby som mohla zo skúsenosti poznať všetko to pôsobenie a ich pomocou získať rozmnoženie nadprirodzenej milosti. Čo sa však týka týchto dobrodení, moja najdrahšia dcéra, chcem, aby si si pamätala, že hoci Boh konal so mnou tak veľmi milosrdne, konal pritom podľa svojho úmyslu a udeľoval mi ich tak hojne nielen kvôli mojej dôstojnosti ako svojej Matke, ale tiež preto, že bral ohľad na moje spolupôsobenie a náklonnosť, ako som spolupracovala s Jeho milosťami. Vzdialila som všetky svoje schopnosti a zmysly od stykov s pozemskými vecami, zapudila som všetko, čo bolo iba hmotné a stvorené, obrátila som sa k najvyššiemu Dobru a sústredila všetku silu svojej vôle na Jeho svätú lásku. V takom stave svojej duše som posväcovala všetky svoje schopnosti tým, že som spolupôsobila s týmito milosťami, videniami a osvieteniami, keď som ich zbavila všetkých ľudských a pozemských rozkoší. Za skutky, ktoré som konala v smrteľnom tele, som dostala takú veľkú odmenu, že to nemôžeš pochopiť, ani ľudským jazykom vysvetliť. Štedrosť Najvyššieho už vopred splácala svojím požehnaním v tomto živote, čo je zárukou odmeny, ktorú pripravuje vo večnosti.

659. Mocná Božia ruka si ma priala od môjho počatia týmto spôsobom dôstojne pripravovať na vtelenie Slova v mojom lone a posvätiť a upraviť moje schopnosti a zmysly pre styk a spolužitie s mojím Synom. Najvyšší by však práve tak ukázal svoju vernosť a podľa spravodlivosti Jeho božskej Prozreteľnosti by udelil svoje požehnanie a milosti aj iným dušiam, keby ma nasledovali, prispôsobili sa a nežili podľa tela, ale podľa ducha zbavené a nedotknuté pozemskou nákazou.

Kapitola 16.

Pokračovanie v životopise presvätého dieťaťa Márie v chráme; Pán Ju pripravuje na ťažkosti a Jej otec Joachim zomrie

660. Prerušili sme popisovanie života našej najvyššej Kňažnej, najsvätejšej Márie, ktorá prežívala svoje detské roky v chráme; urobili sme odchýlku, aby sme hovorili o cnostiach, daroch a božských zjaveniach, ktoré obdržala zo štedrej ruky Najvyššieho a v živote prakticky používala, hoci bola vekom dieťa, ale v najvyššej múdrosti vyspelá. Toto presväté dieťa rástlo vekom i milosťou pred Bohom i pred ľuďmi, ale vždy tak, že Jej horlivosť bola väčšia než prirodzené sily a milosť nebola Jej odmeriavaná podľa veku, ale podľa výsadných plánov a vznešeného Božského účelu, ktorého mocné prúdy hľadali svoje zhromaždište a miesto odpočinku v tomto Božom Meste. Najvyšší pokračoval v udeľovaní svojich darov a dobrodení; každú hodinu obnovoval divy svojej mocnej ruky, ako by všetka Jeho činnosť bola vyhradená iba pre najsvätejšiu Máriu. A Ona vo svojom mladistvom veku tak dobre odpovedala tomuto božskému prítoku, že naplnila Srdce Pána dokonalým a primeraným uspokojením a všetkých nebeských anjelov obdivom. Nebeskí duchovia boli svedkami akéhosi zápasu a súťaženia medzi Najvyšším a malou Princeznou: Božská moc pre Jej obohatenie denne vyberala zo svojich pokladov nové i staré dary vyhradené iba pre najčistejšiu Máriu a Ona ako požehnaná zem nielenže sa pričinila, aby semeno božského slova vzklíčilo a dary milosti priniesli stonásobný úžitok, ako to býva u svätých, ale vzbudzovala obdiv celého neba, keď už ako slabé dieťa prevyšovala v láske, vďakyvzdaní, chvále a vo všetkých cnostiach najvyšších a najhorlivejších serafínov, nepremeškala čas, miesto, príležitosť alebo čokoľvek, pri čom by sa necvičila čo možno v najvyššej dokonalosti.

661. Už v prvých rokoch Jej detstva bolo možné poznať, že rozumela svätému Písmu a strávila pri jeho čítaním veľa času. Plná múdrosti porovnávala vo svojom srdci to, čo vedela z božských zjavení, ktoré dostala, s tým, čo bolo zjavené v Písme svätom všetkým ľuďom; a preto pri čítaní a súkromnom rozjímaní vysielala stále vrúcne modlitby a prosby za vykúpenie ľudského pokolenia, o vtelenie Slova. Najčastejšie čítavala proroctvá Izaiáša a Jeremiáša a žalmy, pretože v týchto spisoch sú najzreteľnejšie popísané tajomstvá o Mesiášovi a zákone milosti. Okrem toho, že sama rozumela a chápala, prehlbovala svoje vedomosti tým, že kládla anjelom obdivuhodne hlboké otázky a predkladala ťažkosti; často hovorievala o tajomstve vtelenia Slova s neporovnateľnou nežnosťou a s láskou obdivovala, že sa má stať nemľuvňaťom, že sa má narodiť z panenskej matky, vyrásť v muža ako iní ľudia, trpieť a zomrieť za všetky Adamove dietky.

662. Pri takých rozhovoroch a otázkach svätí anjeli a serafíni dávali svoje odpovede tak, že Ju osvecovali, posilňovali a roznecovali Jej panenské srdce novou žiarou božskej lásky. Ale vždy pred Ňou skrývali Jej vlastnú prevysokú dôstojnosť, hoci sa často s najhlbšou pokorou ponúkala Pánovi za otrokyňu tej šťastnej Matky, ktorú si vyberie pre svoje zrodenie na svet. Inokedy sa zas spytovala svätých anjelov a hovorievala plná obdivu: "Kniežatá a páni moji, či je to možné, že Stvoriteľ sám sa má narodiť z tvora a nazývať matkou tú, z ktorej sa narodí? Že Všemohúci a Nekonečný, ktorý stvoril nebesia a tie Ho nemôžu obsiahnuť, má byť uzavretý v lone ženy a odiať sa obmedzenou ľudskou prirodzenosťou? Ten, kto zaodial krásou živly, nebesia a anjelov, má byť podrobený utrpeniu? Je to možné, že bude existovať žena, obdarená ľudskou prirodzenosťou, ktorá bude taká šťastná, že smie nazývať Synom Toho, ktorý Ju stvoril z ničoho a má byť nazývaná Matkou Nestvoreného, ktorý stvoril celý vesmír? Ó, aký to neslýchaný div! Keby to Pôvodca sám nebol oznámil, akoby pozemské krehkosti mohli napadnúť také vznešené veci? Ó, aký to zázrak všetkých zázrakov! Ó, šťastné oči, ktoré to uvidia a šťastná doba, ktorá si to zaslúži!" Na také prejavy anjeli odpovedali vysvetľovaním týchto božských tajomstiev natoľko, pokiaľ sa to netýkalo Jej samej.

663. Každý z týchto vysokých a vrúcnych prejavov pokory dieťaťa Márie bol ako jeden zo zámkov Nevesty alebo ako šíp lásky, ktorým zraňovala Božie Srdce tak, že keby nebolo príhodné čakať, kým dosiahne dostatočný vek pre počatie a porodenie vteleného Slova, Jeho zaľúbenie (podľa nášho spôsobu zmýšľania) by sa nebolo mohlo udržať, aby nevzal na seba človečenstvo v Jej živote ihneď. Ale hoci bola pre toto tajomstvo spôsobilá už od detstva, pokiaľ sa týkalo zásluh a milosti Pán čakal, aby tým účinnejšie skryl a utajil tajomstvo vtelenia, aj aby chránil a zabezpečil česť svojej najsvätejšej Matky odložením Jej panenského pôrodu až do približného veku vydatých žien. V dobe tohoto odkladu Pán (podľa nášho pojmu) ako by sa bavil vrúcnymi slovami a piesňami lásky svojej Dcéry a Nevesty, ktorá sa čoskoro mala stať hodna byť Matkou božského Slova. Zvláštnym osvietením mi bolo ukázané, že tieto piesne a hymny našej Kráľovnej a Panej, boli také početné a také vznešené, že keby boli napísané, svätá Cirkev by mala oveľa viac, než čo zanechali proroci a svätí, lebo Ona vyjadrila a zhrnula všetko, čo oni napísali, ba oveľa viac pochopila a lepšie vyjadrila, ako by to oni boli dokázali. Ale Najvyšší to zariadil, aby bojujúca Cirkev mala hojnosť postačujúceho materiálu v takých spisoch, aké napísali apoštoli a proroci, avšak zjavenia Jeho najsvätejšej Matky sú zachovávané a zapísané v Jeho božskej pamäti, aby potom boli zjavené víťaznej Cirkvi, nakoľko budú slúžiť na mimoriadnu slávu blahoslavených.

664. Okrem toho božská blahosklonnosť sa prispôsobila svätému prianiu Márie, našej Panej, aby kvôli rozmnoženiu Jej rozumnej pokory i ako príklad Jej veľkých cností pre smrteľníkov, tajomstvá Kráľa ostali skryté (Tob 12,7) a kedykoľvek bude potrebné sa čiastočne zjavia, aby poslúžili Jeho Velebnosti a pre prospech Cirkvi. Najsvätejšia Mária pokračovala s takou nebeskou múdrosťou, že hoci bola Učiteľka, nikdy neprestala byť najpokornejšia Učeníčka. Vo svojom detstve sa radievala s anjelmi a riadila ich radami; po narodení vteleného Slova pozerala na Jednorodeného ako na svojho Učiteľa a vzor pre všetko Jej konanie; po ukončení Jeho tajomného života a po Nanebovstúpení veľká Kráľovná vesmíru poslúchala apoštolov, ako budem hovoriť neskoršie. To je jedna z príčin, prečo svätý Ján evanjelista v Zjavení skryl tajomstvo našej Panej do takých záhadných slov, že sa môžu vykladať a vzťahovať ako na bojujúcu, tak i víťaznú Cirkev.

665. Najvyšší ustanovil, aby pre plnosť milostí a cností Kňažnej Márie bol akosi urýchlený čas stanovený pre dosiahnutie vrcholu Jej zásluh, a tieto sa majú vzťahovať na najťažšie a najšľachetnejšie podnikania a ak bude možné, aj už v útlom veku. V jednom videní, v ktorom sa Jej ukázal sám Boh vo svojej Velebnosti, Jej povedal: "Nevesta moja a Holubička moja, milujem ťa nekonečnou láskou a prajem si od teba, čo je mojim očiam najmilšie a splnenie všetkých mojich prianí. Ty, Dcéra moja, poznáš dobre skrytý poklad, aký obsahujú ťažkosti a protivenstvá, ktorých sa neuvedomelí smrteľníci tak veľmi obávajú; nie je ti neznáme, že môj Jednorodený, keď sa zaodeje ľudskou prirodzenosťou, bude učiť ceste kríža slovami i skutkami, že ju zanechá ako dedičstvo mojim vyvoleným a že si ju zvolí pre seba, založí na nej zákon milosti a urobí pokoru a trpezlivosť v utrpení základom istoty a vznešenosti tohoto zákona. Toto je najvhodnejšie pre prítomný stav ľudskej prirodzenosti a tým viac od tej doby, odkedy je pokazená a toľkými hriechmi naklonená k zlému. Tiež sa to zrovnáva s mojou spravodlivosťou a Prozreteľnosťou, aby si smrteľníci zaslúžili a získali korunu slávy námahou a krížom, keď i môj Jednorodený Syn si ju má zaslúžiť tými istými prostriedkami v ľudskom tele. Preto, Nevesta moja, pochopíš, že keď som si ťa svojou pravicou vyvolil pre svoje potešenie a obohatil ťa svojimi darmi, nebolo by spravodlivé, aby moja milosť bola v tvojom srdci márna, alebo aby tvoja láska neprinášala ovocie, alebo aby si bola vylúčená z dedičstva mojich vyvolených. Preto si prajem, aby si sa pripravila na súženie a zármutok a znášala ich z lásky ku mne."

666. Na toto vyznanie Najvyššieho odpovedal neprekonateľná kňažná Mária s väčšou statočnosťou srdca, ako prejavili všetci svätí mučeníci na svete a povedala: "Pane Bože a môj najvyšší Kráľ, všetky moje schopnosti a ich činnosť i celá moja bytosť, ktorú som obdržala z Tvojej nekonečnej štedrosti, je stále pripravená pre ľúbeznú obeť Tebe a prajem si, aby sa splnila podľa priania tvojej nekonečnej múdrosti a dobroty. A ak mi dovolíš, aby som si podľa svojej ľubovôle niečo vybrala, teda prajem si zvoliť utrpenie až do smrti z lásky k Tebe; a prosím Ťa, moje jediné Dobro, aby si urobil zo svojej otrokyne obeť a zápal utrpenia prijateľného Tvojim očiam. Mocný a preštedrý Bože, uznávam svoj dlh, že nik Ti nie je natoľko povinný, ba ani všetci dohromady Ti toľko nedlhujú ako ja sama, absolútne neschopná Tvojej Velebnosti taký dlh zplatiť. Ak však prijmeš utrpenie ako nejakú splátku, vtedy nech na mňa prídu všetky utrpenia a bolesti smrti. Budem prosiť iba o Tvoju božskú ochranu, padnem pred trónom Tvojej nekonečnej velebnosti a budem prosiť, aby si ma neopustil. Pamätaj, ó Pane môj, na Tvoje verné sľuby, ktoré si dal mojim predkom a prorokom, že budeš priaznivý voči spravodlivým, budeš stáť pri sužovaných, potešíš zarmútených a budeš ich ochraňovať a obhajovať v protivenstvách. Tvoje slová sú pravdivé, neklamné a Tvoje prisľúbenia isté. Skôr sa rozpadnú na kusy nebo a zem, než by Tvoje slová sklamali. Zloba tvorov nemôže zhasiť Tvoju lásku k tým, ktorí dúfajú v Tvoje milosrdenstvo; splň na mne svoju svätú vôľu."

667. Najvyšší prijal túto ranú obeť od svojej nežnej Nevesty, svätého dieťatka Márie a s vľúdnou Tvárou Jej povedal: "Krásna si vo svojom zmýšľaní, Dcéra kniežacia, moja Holubička, moja milovaná a jediná Vyvolená. Prijímam Tvoju túžbu pre Mňa nanajvýš príjemnú a prajem si, aby si ako začiatok Jej splnenia prijala upozornenie, že podľa môjho božského ustanovenia Tvoj otec Joachim musí prejsť zo života smrteľného do večného a nesmrteľného. Čoskoro zomrie, odíde v pokoji a bude priradený ku svätým v limbu, aby tam očakával vykúpenie ľudského pokolenia." Toto oznámenie neznepokojilo kráľovské srdce nebeskej Kňažnej, blahoslavenej Márie. Pretože však detinská láska k rodičom je spravodlivý prirodzený dlh a nakoľko v tomto najsvätejšom Dieťati táto láska dosiahla najvyššiu dokonalosť, nemohol Ju obísť prirodzený zármutok nad stratou otca Joachima, ktorého milovala svätou láskou. Nežné, milé dieťa preto cítilo, že tento bolestný pocit sa úplne zrovnáva s pokojom Jej šľachetného srdca, počínala si pri všetkom vznešene, dávala prirodzenosti a milosti, čo im patrilo a obetovala vrúcnu modlitbu za svojho svätého otca Joachima. Prosila Pána aby mu dal milosť, aby sa spoliehal na Neho ako na svojho mocného a pravého Boha pri jeho prechode cez požehnanú smrť; a prosila Ho, aby chránil Joachima pred zlými duchmi najmä v tej hodine, aby ho zachoval a pripočítal medzi vyvolených, lebo vo svojom živote vyznával a velebil Jeho obdivuhodné a sväté Meno. A aby sa tým viac zavďačila Jeho Velebnosti, ponúkla sa táto najvernejšia Dcéra, že pretrpí všetko, čo Pán zošle.

668. Pán prijal túto prosbu a potešil nebeské dieťa uistením, že bude Jej otcovi nápomocný ako nanajvýš milosrdný a láskavý Odplatiteľ tých, ktorí Ho milujú a slúžia Mu a dá mu miesto medzi patriarchami Abrahámom, Izákom a Jakubom. A zároveň Ju znovu pripravil na prijatie a znášanie ťažkostí. Osem dní pred smrťou patriarchu Joachima obdržala najsvätejšia Mária od Pána nové upozornenie, oznamujúce Jej deň a hodinu, v ktorej zomrie. Zomrel za krátkych šesť mesiacov po Jej príchode do chrámu. Keď obdržala od Pána toto oznámenie, požiadala dvanásť anjelov, o ktorých sa zmieňuje svätý Ján v Zjavení, aby boli nápomocní Jej otcovi Joachimovi a posilňovali ho v nemoci, čo oni urobili. K poslednej hodine jeho života poslala všetkých svojich strážnych anjelov a prosila Pána, aby mu ich pre jeho väčšiu útechu urobil viditeľnými. Pán pripustil túto žiadosť a potvrdil všetky priania svojej Jedinej vyvolenej a veľký patriarcha, prešťastný Joachim, videl tisíc anjelov, ktorí chránili Máriu. Všemohúci, aby splnil Jej prosby a priania, udelil Joachimovi preveľké milosti a nariadil anjelom, aby k nemu prehovorili takto:

669. Boží muž, nech je najvyšší a najmocnejší Pán tvojou spásou a nech tvojej duši zošle zo svojho svätého miesta potrebnú a príhodnú pomoc. Mária, tvoja dcéra, nás poslala, aby sme ti boli nápomocní v tejto hodine, v ktorej musíš zaplatiť dlh smrteľnosti svojmu Stvoriteľovi. Ona je nanajvýš verná a mocná Orodovnica u Všemohúceho, v ktorého mene a pokoji teraz odídeš z tohoto sveta potešený a naplnený radosťou z toho, že ťa učinil otcom tak požehnanej Dcéry. Hoci jeho nevystihnuteľná Velebnosť kvôli skrytým zámerom ešte nezjavila tajomstvo a dôstojnosť, na akú povýši tvoju dcéru, praje si, aby si sa to teraz dozvedel a chválil a velebil Ho a tiež aby tvoju prirodzenú bolesť a úzkosť zo smrti zmiernila radosť tvojho ducha z tejto správy. Všemohúci vyvolil tvoju dcéru Máriu a určil ako Jedinú, v ktorej božské Slovo vezme na seba ľudskú podobu a telo. Bude šťastnou Matkou Mesiáša a požehnaná medzi ženami, najvyvýšenejšia medzi všetkými tvormi, najvyššia po Bohu. Tvoja prešťastná dcéra vráti ľudskému pokoleniu to, čo stratilo prvým hriechom, lebo Ona je tou vysokou horou, na ktorej bude založený a vybudovaný nový zákon milosti. Pretože zanechávaš svätú dcéru, prostredníctvom ktorej ho Boh obnoví a pripraví mu úplnú nápravu, odíď zo sveta s radostnou dušou; nech ťa požehná Pán zo Sionu (Ž 127,5), nech ťa dosadí do dedičstva svätých a privedie ťa k nazeraniu a radostiam požehnaného Jeruzalema."

670. Pri týchto anjelských slovách, jeho manželka Anna stála pri záhlaví Joachimovej postele a božským riadením počula slová, ktoré hovorili, aj im rozumela. V tom istom okamihu svätý patriarcha stratil reč a nastúpil cestu spoločnú pre všetkých ľudí - začala sa jeho smrteľná úzkosť sprevádzaná podivuhodným zápasom medzi radosťou z počutej zvesti a bolesťou smrti. V tomto zápase vnútorných mocností svojej duše vzbudzoval mnoho vrúcnych úkonov lásky, viery, úcty, chvály, vďaky, pokory a mnoho iných hrdinských cnostných úkonov. Takto pohrúžený do poznania takého veľkého božského tajomstva, došiel k hranici svojho pozemského života a zomrel krásnou smrťou svätca (Ž 115,15). Jeho svätú dušu anjeli odniesli do limbu čiže predpeklia, medzi patriarchov a duše spravodlivých; a pre novú útechu a svetlo do tejto dlhej noci, v ktorej žili, poslal Najvyšší dušu Joachimovu ako posledného posla a vyslanca Pána oznámiť celému zhromaždeniu týchto spravodlivých, že úsvit večného dňa je už blízko, že ranné svetlo už začalo žiariť na svet v najsvätejšej Márii, dcére Joachima a Anny, že z Nej vzíde slnko Božstva, Kristus, Vykupiteľ celého ľudského pokolenia. Túto veľkú novinu svätí otcovia a spravodliví v limbe vypočuli a prijali s jasotom a s nadšením spievali nové chválospevy vďaky Najvyššiemu.

671. Táto blažená smrť patriarchu Joachima nastala, ako som povedala, asi pol roka po vstúpení jeho presvätej dcéry Márie do chrámu. Mala vtedy tri a pol roka, keď ju pozemský otec opustil. Patriarcha mal šesťdesiatdeväť rokov a boli rozdelené takto: - vo veku štyridsaťšesť si vzal Annu za manželku, v dvadsiatom roku ich manželstva boli obdarení najsvätejšou Máriou a tri aj pol roka Jej veku doplňuje šesťdesiatdeväť a pol roka, iba o niekoľko dní viac alebo menej.

672. Po smrti svätého patriarchu a otca našej Kráľovnej, jej strážni anjeli sa hneď vrátili k Márii a hovorili Jej, čo sa stalo, keď Jej otec umieral; a nanajvýš múdre Dieťa sa ihneď obrátilo s láskavou prosbou k Pánovi a žiadalo Ho, aby Jej matku Annu s otcovskou láskavosťou potešil, riadil a posilňoval v Jej opustenosti po smrti Jej manžela. Svätá Anna tiež poslala oznámenie o úmrtí Joachima učiteľke nebeskej Kňažnej a žiadala ju, aby pri oznámení tejto správy Dieťa potešila. Učiteľka sa zachovala podľa toho a nanajvýš múdre Dieťa ju s povďakom vypočulo a zatajovalo svoju vedomosť o tom, ale urobila to s takou trpezlivosťou a skromnosťou, ako by ani nebola myslela, že je možná taká udalosť, ktorú Jej učiteľka oznamovala ako novú. Počínala si vo všetkom s najväčšou dokonalosťou; ihneď sa odobrala do chrámu a opakovala svoju obeť chvály, pokory, trpezlivosti a iných cností a postupovala stále rýchlejšie krásnymi krokmi pred Najvyšším (Vľp 7,1). A ako na dovŕšenie týchto cvičení, ako obyčajne, žiadala svätých anjelov, aby Jej pomohli chváliť Boha.

Poučenie, ktoré mi udelila Kráľovná nebies

673. Dcéra moja, často si v skrytosti srdca pripomínaj vysokú cenu utrpenia, ktoré skrytá Božia Prozreteľnosť dopúšťa pre ospravedlnenie smrteľníkov. To sú tie súdy ospravedlnené samé sebou (Ž 18,10-11), žiadúcejšie nad zlato a drahé kamene a sladšie ako plást medu pre tých, ktorí vedia, ako si ich majú vážiť. Prajem si, moja drahá, aby si si pamätala, že trpieť alebo byť navštívený krížom - či už zaslúžene alebo nezaslúžene, je dobrodenie, ktoré si človek bez zvláštneho veľkého milosrdenstva Božieho nemôže zaslúžiť; ba nie je to iba milosrdenstvo, ak môže človek za svoje hriechy trpieť, ale vyžaduje to aj spravodlivosť. Pozoruj dnešnú veľkú nerozumnosť Adamových dietok, ako hľadajú zisk a túžia po výhodách a dobrách lahodiacich ich zmyslom, ako sa bez oddychu snažia, aby od seba odvrátili všetko bolestné alebo spojené s ťažkosťami a obtiažami. Veľmi by im prospelo, keby usilovne vyhľadávali súženie, i keď si ho snáď nezaslúžia, ale oni sa mu všemožne snažia uniknúť, i keď si ho zaslúžia, ba i keď vedia, že nemôžu dosiahnuť šťastie a blaženosť, ak sa nepodrobia utrpeniu.

674. Pokým nepríde zlato do taviacej pece, železo pod pilník, obilie pod cep alebo mlynský kameň, hrozná do lisu, všetky tieto veci sú neužitočné a nedosiahnu cieľ, pre ktorý sú stvorené. Prečo sa chcú teda smrteľníci naďalej klamať očakávaním, že napriek svojim hriechom sa stanú čistí a hodní požívať Boha bez pece alebo pilníka utrpenia? A keď neboli schopní a hodni dosiahnuť korunu a odmenu nekonečného a večného Dobra, dokiaľ boli nevinní, ako ju budú môcť dosiahnuť, keď sú vo tme a v nemilosti u Všemohúceho? K tomu ešte synovia zatratenia napínajú všetky sily, aby zotrvali v nehodnosti a nepriateľstve voči Bohu a vyhýbajú sa krížom a utrpeniam, ktoré sú cestami ponechané im otvorené pre návrat k Bohu; aby zotrvali v odmietaní svetla rozumu, ktoré je prostriedkom pre poznanie klamlivosti viditeľných vecí, v odmietaní posily spravodlivých, ktorá je jediným prostriedkom milosti a cenou slávy -a nadovšetko v odmietaní zákonitého dedičstva, ktoré môj Syn a Pán pripravil pre Seba i pre všetkých vyvolených, lebo On sa narodil a stále žil v utrpení a zomrel na kríži.

675. Takýmito meradlami, dcéra moja, musíš merať cenu utrpenia, čo však svetáci nechcú rozumieť. Pretože sú nehodní nebeského poznania, štítia sa ho podľa miery svojej nevedomosti. Raduj sa a blahopraj si vo svojom utrpení a kedykoľvek ti Všemohúci ráči nejaké zoslať, náhli sa mu v ústrety a uvítaj ho ako jedno z Jeho požehnaní a záruku Jeho veľkej lásky. Zásob svoje srdce veľkodušnosťou a vytrvalosťou, aby si - keď sa naskytne príležitosť k utrpeniu - ho mohla prijať s pokojnou mysľou, ako veci požehnané a príjemné. Nebuď plná smútku pri vykonávaní toho, čo si s radosťou sľúbila, lebo Pán miluje tých, ktorí sú rovnako ochotní dávať ako prijímať. Obetuj svoje srdce i všetky svoje schopnosti ako zápalnú obetu trpezlivosti; ospevuj novými piesňami chvály a radosti ospravedlnenie, ktoré ti dáva Najvyšší, kedykoľvek ťa pri tvojom putovaní vyznamená a poznačí ako svoju vlastnú znakom svojho priateľstva, čo nie je nič iné ako zármutok, trampoty a utrpenie.

676. Všimni si, moja najdrahšia, že môj najsvätejší Syn i ja sa snažíme nájsť medzi tými, ktorí nastúpili cestu kríža, niektorú dušu, ktorú by sme sústavne vyučovali tejto božskej vede a ktorú by sme mohli zbaviť svetskej a diabolskej múdrosti, s ktorou synovia Adama v slepej zatvrdilosti odmietajú disciplínu utrpenia. Ak si praješ byť našou učeníčkou, vstúp do tejto školy, lebo iba v tej sa vyučuje náuke o kríži a ako dosiahnuť pravý pokoj a ozajstnú radosť. S touto múdrosťou sa však neznáša pozemská láska a zmyselné rozkoše a bohatstvo, ani márne chvastanie a pompa, ktorá okúzľuje kalný zrak svetákov, tak veľmi bažiacich po pomíňajúcich sa poctách a tak nerozumne obdivujúcich nákladné velikášstvo. Ty, moja dcéra, vyvoľ si lepšiu čiastku, buď radšej medzi nízkymi a zabudnutými tohoto sveta. Ja som bola Matka samého Bohočloveka, a preto spolu s mojím Synom i Pani všetkého tvorstva, a predsa som bola málo známa a môj Syn bol medzi ľuďmi veľmi opovrhovaný. Keby táto náuka nemala takú veľkú cenu a istotu, neboli by sme ju svojím príkladom učili. Toto je to svetlo, ktoré vo tmách svieti (Jn 1,7), ktoré vyvolení milujú a zavrhnutí nenávidia.

Kapitola 17.

Nebeská kňažná cíti zármutok; Boh sa vzdialil od presvätej Márie; Jej sladké, láskyplné a túžobné vzdychy

677. Najvyšší, ktorý vo svojej nekonečnej múdrosti udeľuje a riadi blaho svojich milovaných podľa miery a váhy, rozhodol podrobiť skúške našu nebeskú Princeznú nejakým utrpením, primeraným Jej detskému veku. Hoci bola vždy veľká v milosti, predsa si prial týmto prostriedkom rozmnožiť Jej slávu. Hoci dieťa Mária bolo plné milosti a múdrosti, predsa bolo potrebné, aby bola poučená skúsenosťou, a tak pokročila i lepšie pochopila vedu o utrpení, v ktorej iba skúsenosťou možno dosiahnuť vrchol dokonalosti. V krátkej dobe Jej útleho detstva zažila rozkoše a láskanie Najvyššieho i anjelov a svojich rodičov a v chráme nežnú lásku učiteliek a kňazov, pretože v očiach všetkých bola nanajvýš roztomilá a láskavá. Teraz nastala doba, v ktorej mala začať poznávať všetko dobro, ktoré dostávala v inom svetle a iným poznaním; najmä to, ktoré sa získava vzdialením a nedostatkom toho dobra; aby ho použila pre konanie tých cností, ktoré vznikajú porovnávaním medzi stavom priazne a útechy a stavom opustenosti, vyprahlosti a protivenstiev.

678. Prvá žalosť, ktorú naša Kňažná prežila, bola, že Pán prerušil ustavičné videnia, ktoré Jej doteraz udeľoval. Cítila nad tým obzvlášť veľký zármutok, pretože to bola nová a nezvyklá skúsenosť a bolesť nad tou stratou bola úmerná k veľkosti a vzácnosti pokladu, ktorý Jej odňali. A tiež svätí anjeli sa Jej skryli a pre túto stratu - hľadieť na tak mnoho vznešených nebeských bytostí - ktorá prišla náhle (hoci neviditeľne Ju neprestali obklopovať a chrániť), sa tejto prečistej duši zdalo, že je úplne opustená a ponechaná osamote v tmavej noci spôsobenej neprítomnosťou Jej Miláčika.

679. Pre našu malú Kráľovnú to bolo veľké prekvapenie, lebo Pán, ktorý Ju všeobecne pripravil na prichádzajúce utrpenie, Jej nepovedal podrobnosti, v čom bude pozostávať. A pretože nevinné srdce tejto nanajvýš jednoduchej Holubičky nemalo žiadne domnienky a netvorilo si praktické závery okrem tých, ktoré sa zrovnávali s Jej pokorou a neporovnateľnou láskou, vysvetľovala si všetko podľa toho istého svetla. Vo svojej pokore sa začala domnievať, že si nezaslúži naďalej prítomnosť a dostávanie toho Dobra, ktoré stratila následkom svojej nevďačnosti. A vo svojej planúcej láske začala po Ňom vzdychať a túžiť s takými veľkými a láskyplnými citmi a zármutkom, že nemožno nájsť slová pre ich vyjadrenie. I obrátila sa v tomto novom stave s celou dušou k Pánovi a volala k Nemu:

680. "Najvyšší Bože a Pane všetkého tvorstva, nekonečný vo svojej štedrosti a bohatý v milosrdenstve, vyznávam, Pane môj, že taký biedny tvor si nemôže zaslúžiť Tvoje dobrodenia a moja duša sa s najväčším zármutkom obviňuje z nevďačnosti a zo straty Tvojho priateľstva. Ak moja nevďačnosť zatienila Slnko, ktoré ma oživovalo, posilňovalo a osvecovalo a ak som bola nedbalá pri vzdávaní vďaky za tieto veľké dary, uznávam, môj Pane a Pastier, hriešnosť svojej veľkej nedbalosti. Ak som ako nevedomá a prostá ovečka nevedela byť vďačná a nekonala som, čo bolo v Tvojich očiach najmilšie, pohliadni na mňa, ako ležím pred Tebou tvárou v prachu zeme a prosím, aby si ma Ty, ktorý sídliš na výsosti, pozdvihol z mojej chudoby a opustenosti. Tvoje mocné ruky ma spravili (Jób 10,8) a Ty poznáš povahu našu (Ž 102,14) a vieš, do akej nádoby si vložil svoje poklady. Duša moja hynie v horkosti(Ž 30,11) za Tvojej neprítomnosti, lebo Ty jediný si najsladší život a iba ty môžeš obnoviť jej vädnúci život. Ku komu mám ísť za Tvojej neprítomnosti? Kam mám obrátiť svoje oči bez svetla, ktoré by ich riadilo? Kto ma poteší, keď ma všetko zarmucuje? Kto ma zachráni pred smrťou, keď niet viac žiadneho života?"

681. Obrátila sa tiež na anjelov a bez prestania pokračovala vo svojich láskyplných túžbach hovoriac im: "Nebeské kniežatá, vyslanci veľkého a najvyššieho Kráľa a najvernejší priatelia mojej duše, prečo ste ma aj vy opustili? Prečo ste aj vy odo mňa odvrátili svoje milé tváre a nechcete so mnou hovoriť? Ale nedivím sa, páni moji, vašej neľúbosti, keď som si pre svoju nevďačnosť zaslúžila padnúť do nemilosti vašej i môjho Stvoriteľa. Nebeské svetlá, osvieťte moju nevedomosť v tejto veci a ak som spravila chybu, opravte ma, vyproste mi od Pána odpustenie. Najušľachtilejší dvorania nebeského Jeruzalema, majte zľutovanie s moju bolesťou a opustenosťou: povedzte mi, kde je môj Milý; povedzte mi, kam sa skryl (Vľp 3,3). Povedzte mi, kde Ho nájdem bez toho, aby som sa musela túlať po okolí (Vľp 1,6) a bez hľadania v zhromaždeniach všetkých tvorov. Avšak beda mi, lebo vy mi neodpovedáte a dobre poznáte skrýšu môjho Ženícha, pretože pred vašimi zrakmi nikdy neskrýva svoju tvár a krásu!"

682. Na to sa obrátila k všetkým ostatným tvorom a neprestajnou túžbou svojej lásky hovorila k nim slová: "Nepochybne aj vy, ktorí ste vďační a vyzbrojení proti nevďaku, ste zaujatí proti tej, ktorá bola nevďačná. A hoci z dobrotivosti Pána dovoľujete mi ostávať medzi vami, hoci som taká nehodná, tým nemôžete uspokojiť moju túžbu. Veľmi krásne a rozsiahle ste, nebesia, krásne a trblietavé sú planéty a všetky hviezdy, krásne a mocné sú živly, zem je ozdobená a zaodiata voňavými rastlinami, bylinami, vo vodách sú nesčíselné množstva rýb, obdivuhodné je vzdúvanie mora (Ž 92,4), rýchle sú vtáky vo svojej operenej podobe, skryté sú minerály, smelé sú zvieratá vo svojej sile a toto všetko slúži ako nenáhly vzostup a v ľúbeznej harmónii učí o ceste k môjmu Milému. Sú to však iba nepriame chodníky pre toho, kto Ho miluje; keby som po nich rýchle bežala, nakoniec by som zistila, že som bez svojej spásy, lebo s odmeraným približovaním sa týchto tvorov k Jeho nezmerateľnej veľkomyselnosti môj beh ma neuspokojil, môj zármutok nie je zmiernený, moje bolesti nepoľavili, moja úzkosť vzrastá, moja túžba sa zväčšuje, moje srdce sa rozohňuje a omdlievam láskou, ktorú nemožno zhasiť obyčajnými pozemskými vecami. Ó, sladká smrť, keď je vzdialený môj život! Ó, bolestný je život za neprítomnosti mojej vlastnej duše a môjho Miláčika! Čo mám robiť? Kam sa obrátiť? Ako môžem žiť a ako môžem zomrieť? Keď nedostávam život, ktorá moc ma udrží? Ó, vy všetky tvory, s vašou stále sa obnovujúcou existenciou a dokonalosťou, podajte mi také dôkazy o mojom Pánovi, pozorujte a viďte, či je taká bolesť ako bolesť moja!"

683. Naša nebeská Pani poľavovala svojmu zármutku v mnohých iných hovoroch a prejavovala ho slovami, aké žiaden iný stvorený rozum nemôže vymyslieť, lebo iba Ona mala rozum a lásku pre dostatočné posúdenie, čo to znamená pre dušu, ak sa z nej vzdiali Boh, lebo iba Ona Ho poznala a tešila sa z Jeho prítomnosti s najväčšou blaženosťou. Ale keď i anjeli vo svätom a láskyplnom závodení boli plní obdivu pri pohľade na obyčajného tvora, aj to iba slabé dieťa, ktoré konalo také rozmanité úkony nanajvýš múdrej pokory, viery, lásky, túžby a také vzlety milujúceho srdca, kto bude môcť vysvetliť zaľúbenie a radosť, akú Pán nachádzal v duši tejto vyvolenej a v Jej prejavoch túžby a lásky, z ktorých každý zranil srdce Jeho Velebnosti a ktoré vychádzali z väčšej a láskyplnejšej zbožnosti, než akú mali serafíni? A keď ani oni všetci, jestvujúci stále v prítomnosti Božej, nemohli konať alebo napodobniť príklad najsvätejšej Márie, ani splniť zákony lásky tak dokonale ako Ona za neprítomnosti a skrytosti svojho Boha, akú záľubu musela mať Najsvätejšia Trojica v tomto Tvorovi! Toto je tajomstvo skryté pred našou maličkosťou; patrí sa však, aby sme ho ctili s obdivom a obdivovali so všetkou úctou.

684. Naša najnevinnejšia Holubička nenachádzala žiaden pokoj, ani Jej srdce nenašlo miesto, na ktorom by spočinula Jej túžba (Gn 8,9), keď s takým neustálym vzdychaním povznášala sa cez všetko tvorstvo a ďaleko nad neho. Mnohokrát sa snažila so slzami a láskyplnými žalobami priblížiť sa k Pánovi, obracala sa k svojim anjelom strážcom a hovorila všetkým tvorom, ako by boli schopní myslieť; potom svojím prenikavým rozumom a najvrúcnejšími citmi sa vzniesla k najvyšším príbytkom, kde sa stretávala s najvyšším Dobrom a spolu s Ním prežívala nevýslovné rozkoše. Avšak najvyšší Pán, Jej milovaný Ženích, ktorý Jej dovolil vlastniť Ho, ale nie tešiť sa z Neho ako predtým, tým, že Ho vlastnila, stále viac roznecoval Jej čisté srdce, rozmnožoval Jej zásluhy a zahrňoval Ju stále novými, hoci skrytými darmi, aby Ho tým viac mohla milovať, čím viac Ho vlastnila a čím viac Ho milovala, aby Ho tým väčšou dychtivosťou a vynaliezavosťou svojej plamennej lásky hľadala. "Hľadám Ho," hovorila nebeská Kňažná, ale nenachádzam Ho. (Vľp 3,1); vstala som a chodila po uliciach a námestiach Božieho mesta. Obnovila som svoje starosti, ale beda mi! Z mojich rúk kvapkala myrha, (Vľp 5,5), moja snaha nič neprospieva, moja námaha iba rozmnožuje moju bolesť. Môj milý sa vzdialil. Volám Ho a On mi neodpovedá; obraciam svoje oči, aby som Ho hľadala, ale strážcovia a dozorcovia mesta a všetky tvory ma znepokojujú a urážajú môj zrak. Dcéry jeruzalemské, sväté a spravodlivé duše, prosím vás a zaprisahám, ak stretnete môjho Milého, povedzte Mu, že omdlievam a umieram láskou."

685. V takom nežnom a láskyplnom nariekaní pokračovala niekoľko dní vydávajúc ako skromný nardový klas ľúbeznú vôňu lásky. Pán však ostával nepohnutý Jej vrúcnou túžbou a skrýval sa v hlbokých tajomstvách Jej najvernejšieho srdca. Božská Prozreteľnosť pre svoju väčšiu slávu a pre rozmnoženie zásluh svojej Nevesty predlžovala toto utrpenie, takže trvalo nejaký čas, ale nie príliš dlho. Preto naša nebeská Pani v tej dobe vytrpela väčšie duchovné muky a úzkosti ako všetci svätí dohromady, pretože už Ju začínal znepokojovať strach, že stratila Boha a upadla u neho do nemilosti vlastnou vinou. Nikto nemôže odhadnúť alebo vedieť, jedine sám Pán, aký veľký bol zármutok a žiaľ Jej planúceho srdca, ktoré tak veľmi milovalo. Zvážiť ťarchu tohoto zármutku patrí iba Bohu samotnému. Aby ho mohla precítiť v celom rozsahu, Boh ju nechal v preveľkej úzkosti a strachu, že Ho stratila.

Poučenie, ktoré mi dala moja Pani a Kráľovná

686. Dcéra moja, všetky dobrá oceňujeme podľa toho, ako ich cenia tvory; a vážia si ich iba na toľko, na koľko ich pokladajú za dobré. Pretože však je iba jediné pravé Dobro a všetky ostatné dobrá sú neskutočné a zdanlivé, preto iba toto najvyššie Dobro sa má uznávať a oceňovať. Iba vtedy si Ho budeš naozaj vážiť a milovať, keď Ho budeš prežívať a ceniť si Ho nad všetky stvorené veci. Podľa toho, ako Ho budeš ceniť a milovať, môžeš merať tiež bolesť nad Jeho stratou. Podľa toho môžeš trochu poznať moje pocity v tom čase, keď sa odo mňa všemohúci Boh vzdialil a ponechal ma v obavách, že som Ho snáď svojou vinou stratila. Keby ma Pán sám nebol zachoval, tie bolesti, úzkosti a sila lásky by ma iste mnohokrát pripravili o život.

687. Predstav si teda, aký veľký by mal byť zármutok nad skutočnou stratou Boha hriechom, keď bez zlých následkov hriechu neprítomnosť pravého Dobra mohla spôsobiť také hrozné utrpenie duši, ktorá pritom vedela, že Ho v skutočnosti nestratila, že je dosiaľ s ňou, hoci predbežne skrytý a utajený pred Jej vedomím. Zdá sa však, že táto múdrosť je vzdialená pre rozum zmyselných ľudí, ktorí v najprevrátenejšej zaslepenosti stále prikladajú veľkú dôležitosť viditeľným a zdanlivým dobrám a trápia i zarmucujú sa, kedykoľvek ich postrádajú. Pretože nikdy neokúsili a nepoznali najvyššie a jediné pravé Dobro, ani Naň nepomyslia a nepočítajú s Ním. A hoci môj najsvätejší Syn priniesol liek proti tejto hroznej nevedomosti zavinenej dedičným hriechom tým, že pre nich zabezpečil vieru a lásku, poskytol im možnosť do istej miery poznať a okúsiť Dobro, aké nikdy neokúsili; a predsa, ó tie bolesti, ako ľahko lásku premárnia a odstrčia bokom kvôli nejakej malej záľube a rozkoši a ako často viera ostáva bez ovocia a má v pätách smrť! Synovia tmy žijú tak, ako by mali iba nepravé alebo neisté spojenie s večnosťou.

688. Varuj sa, duša moja, takto zľahčovať nebezpečenstvo; prebuď sa a ži stále bdelá a pripravená na útok nepriateľov, ktorí nikdy nespia. Uvažuj vo dne v noci, ako by si sa zabezpečila proti strate najvyššieho Dobra, ktoré miluješ. Nepatrí sa, aby si spala alebo driemala medzi neviditeľnými nepriateľmi. Ak sa ti tvoj Milovaný skryje, dôveruj trpezlivo a stále Ho pozorne hľadaj, lebo nepoznáš Jeho tajné súdy. Po dobu Jeho neprítomnosti a pokušení nazhromaždi si olej lásky a dobrých úmyslov, aby ti nechýbali v čase potreby, aby si nebola odmietnutá s nemúdrymi a neopatrnými pannami.

Kapitola 18.

Ďalšie súženie našej Kráľovnej, z ktorých niektoré dopustil Boh prostredníctvom tvorov a starého hada

689. Najvyšší bol pre nebeskú Kňažnú naďalej ukrytý a utajený; a k tomuto preveľkému súženiu Boh pridal ďalšie, aby rozmnožil Jej zásluhy, milosti a odmenu a tým stále viac a viac roznecoval lásku tejto nebeskej Panej. Veľký drak a starý had stále strážil a pozoroval hrdinské skutky najsvätejšej Márie; nemohol síce vypozorovať Jej vnútorné úkony, pretože tie boli pred jeho zrakom skryté, ale starostlivo skúmal Jej vonkajšie skutky, ktoré boli také vysoké a dokonalé, že popudili jeho pýchu a rozhorčili tohoto závistlivého nepriateľa. Čistota a svätosť dieťaťa Márie ho neopísateľne trýznila.

690. S buričskou zlosťou zvolal schôdzku pekelných vodcov, aby sa o tomto prípade poradil s vyššími pekelnými mocnosťami. Oslovil ich asi takto: "Veľké víťazstvo, ktoré sme dosiaľ na svete dosiahli, keď sme získali tak veľa duší, úplne poddané našej vôli - obávam sa s úzkosťou - že prekazí a zmarí Žena. Také nebezpečenstvo nemôžeme brať na ľahkú váhu, lebo sme boli varovaní hneď po našom stvorení a neskoršie sme počuli potvrdenie tohoto rozsudku, že Žena potrie našu hlavu (Gn 3,15). Preto musíme byť ostražití a odložiť všetku bezstarostnosť. Boli ste už upozornení na dieťa, ktoré sa narodilo z Anny a rastie vekom a zároveň sa vyznamenáva cnosťami. Venoval som starostlivú pozornosť všetkým Jej skutkom a pohybom, ale nemohol som u Nej nájsť účinky semena hriechov, ktoré sa obyčajne ukazujú pri otváraní rozumu a keď začínajú účinkovať vášne u ostatných Adamových dietok. Vždy som Ju videl sústredenú a nanajvýš dokonalú a nepodarilo sa mi nakloniť alebo prinútiť Ju, aby sa dopustila najmenšej ľudskej nedokonalosti, ktoré sú u ostatných detí prirodzené. Preto sa bojím, že to môže byť tá Vyvolená, totiž Matka Toho, ktorý sa má stať človekom."

691. "Predsa však nie som o tom celkom presvedčený, pretože sa narodila ako všetky iné ženy a je podrobená obyčajným zákonom prirodzenosti. Jej rodičia sa modlili a priniesli obete na zmierenie za Jej i svoje hriechy a priniesli Ju do chrámu ako iné ženy. Ale i keby nebola onou vyvolenou a našu nepriateľkou, jej detstvo smeruje k veľkým veciam a Jej vynikajúce cnosti a svätosť sú prísľubom ešte väčších vecí neskoršie. Tiež nemôžem zniesť Jej múdrosť a opatrnosť, s akou vykonáva všetky svoje záležitosti. Jej múdrosť ma doháňa k zúrivosti, Jej skromnosť ma dráždi, Jej pokora ma ničí a premáha a celé Jej správanie ma popudzuje k neznesiteľnej zlosti. Nenávidím Ju viac než všetky ostatné Adamove dietky. Je v Nej nejaká zvláštna sila, ktorá mi často znemožňuje prístup k Nej; ak na Ňu útočím vnuknutiami, Ona ich nepripustí a všetko moje úsilie u Nej bolo doteraz bezvýsledné. Preto je pre nás veľmi dôležité, aby sme našli nejaký prostriedok; a musíme napnúť všetky sily, aby naša moc azda nebola zničená. Túžim po zničení tejto duše viac než po zničení celého sveta. Povedzte mi teda, aké prostriedky a úskoky musíme použiť, aby sme Ju premohli. Dám veľkú a bohatú odmenu tomu, komu sa podarí priviesť Ju k pádu."

692. Túto záležitosť pretriasali v tomto zmätenom zhromaždení, ktoré zvolali len pre naše zničenie, a jeden náčelník tohto hrozného koncilu povedal: "Náčelník a pán náš, neznepokojuj sa pre takú maličkosť, veď malá, slabá deva nemôže byť taká nepremožiteľná a mocná, ako my všetci, ktorí ťa nasledujeme. Ty si zviedol Evu (Gn 3,4) a strhol si ju z jej vysokého postavenia, ktoré zastávala a cez ňu si premohol tiež jej hlavu Adama; teda prečo by si nemal premôcť túto Ženu, pochádzajúcu z jej potomstva, narodenú po prvom páde? Sľúb si i teraz také víťazstvo; a aby si ho dosiahol, my vytrváme a budem Ju pokúšať, i keby mnohokrát odolala a ak bude potrebné, nezastavíme sa a vzdáme sa niečoho z našej veľkosti a hrdosti v nádeji, že Ju nakoniec zvedieme. A ak toto nestačí, pokúsime sa zničiť Jej česť alebo život."

693. Iní zlí duchovia ešte pripojili svoje rady a povedali Luciferovi: "Zo skúsenosti vieme, mocný náčelník, že najúčinnejší prostriedok pre pád mnohých duší je, keď použijeme iných tvorov; ich pomocou sme často dosiahli úspech, kde sme ináč nič nezmohli. Pripravme si teda plán a týmto spôsobom dosiahneme skazu tejto Ženy. Najprv zistíme najvhodnejší čas a najlepšiu príležitosť. Nadovšetko je nutné, aby sme Ju prezieravosťou a šikovnosťou, prešibanosťou prinútili, aby nejakým hriechom stratila milosť. Akonáhle stratí túto podporu a baštu spravodlivých, budeme Ju môcť prenasledovať a polapíme Ju v Jej opustenosti a nebude nikoho, kto by Ju vytrhol z našej moci; a musíme sa vynasnažiť, aby stratila dôveru v akúkoľvek pomoc."

694. Lucifer poďakoval za tieto povzbudzujúce rady svojich nasledovníkov a spolupôvodcov zločinov. Rozkázal tým, ktorí boli v zle najprehnanejší a povzbudzoval ich, aby ho pri tomto ťažkom podniku sprevádzali, lebo to nechcel zveriť iným rukám. Hoci mu zlí duchovia pomáhali, sám osobne vždy prvý pokúšal Máriu i Jej najsvätejšieho Syna na púšti ako aj po celý ich život, ako neskoršie uvidíme.

695. V tomto istom čase naša nebeská Kňažná pokračovala vo vzdychaní a zármutku nad neprítomnosťou svojho Milého a v takom stave Ju našla pekelná horda, keď vyrazila, aby Ju začala pokúšať. Avšak božská moc, ktorá Ju zatienila, bránila Luciferovmu útoku, takže sa k Nej nemohol úplne priblížiť, ani nemohol uskutočniť všetko, čo zamýšľal. Z dopustenia Božieho vzbudil tento pekelný zástup v Jej schopnostiach mnohé pokušenia a rôzne myšlienky na najhoršie neprávosti a hriechy, lebo Boh usúdil, aby to Matke milosti nebolo cudzie, ale aby bola skúsená vo všetkých veciach, hoci mala ostať v pokušeniach bez hriechu, ako bol neskôr Jej najsvätejší Syn.

696. Nie je možné si predstaviť, ako veľa trpelo v tejto novej zrážke najčistejšie a najnevinnejšie srdce Márie, keď Ju napádali pokušenia Jej také cudzie, také vzdialené Jej nevýslovnej čistote a ušľachtilosti Jej nebeskej Mysle. Keď starý had pozoroval zármutok a slzy tejto veľkej Panej, domnieval sa zaslepený pýchou a nepoznajúc nebeské tajomstvá, že v dôsledku toho získa nad ňou väčšiu moc. Preto povzbudzoval svojich pekelných pomocníkov slovami: “Teraz Ju prenasledujme, teraz Ju prenasledujme! Zdá sa, že už dosahujeme svoj cieľ, lebo sa cíti zarmútená, čo je otvor pre stratu odvahy." V tomto mylnom presvedčení Jej vnukali nové myšlienky skľúčenosti a zúfalstva a napádali Ju hroznými predstavami, ale márne; lebo tento čistý kameň bol utvrdený príležitosťami vznešených cností a preto teraz vydával tým hojnejšie iskry a plamene božskej lásky. Naša nepremožiteľná Kráľovná bola povznesená nad tento pekelný oddiel, takže Jej vnútro nejavilo žiadne znaky zmeny pri takých hrozných pokušeniach, ibaže sa tým viac sústredila na konanie neporovnateľných cností a povolila plameňom božskej lásky, ktoré sálali v Jej vnútri ešte do väčšej výšky.

697. Drak, hoci videl Jej odvahu a vytrvalosť a cítil silu božskej pomoci, nevedel nič o skrytej múdrosti a opatrnosti našej najvyššej Kráľovnej. Napriek tomu zotrval vo svojej pýche a napádal toto BOŽIE MESTO rôznymi cestami a spôsobmi boja. Tento úskočný nepriateľ v tomto boji často menil bojové nástroje, ale jeho mašinéria bola iba ako slabé sršňové žihadlo proti diamantu alebo diamantovému múru. Naša Kňažná bola tá statočná žena (Prísl 31,11), ktorej srdce Jej muža úplne dôveruje, bez najmenšej obavy, že jeho dôvera v Nej bude sklamaná. Jej ozdobou bola statočnosť (Prísl 31,25), ktorá Ju naplňovala krásou a zaodiata bola čistotou a láskou, ktoré Jej slúžili ako helma. Nečistý a pyšný had nemohol pozrieť na tohoto Tvora bez opätovanej slepej zúrivosti a zmätku; a preto sa rozhodol pozbaviť Ju života a hordy zlých duchov hneď začali pracovať za týmto cieľom s vypätím všetkých síl. V tomto pokuse zotrvali krátky čas, ale so žiadnym výsledkom.

698. Veľmi som sa divila, keď som poznala toto skryté tajomstvo, a najmä keď som pozorovala zúfalé počínanie, s akým bolo dovolené Luciferovej zúrivosti postupovať proti najsvätejšej Márii v Jej útlom veku a keď som videla skrytú a bdelú ochranu a obranu Najvyššieho. Videla som, aký pozorný bol Pán voči svojej Vyvolenej a Jedinej medzi tvormi a súčasne som videla, ako celé peklo bolo vybičované k zúrivosti proti Nej a ukazovalo voči Nej s najväčšou nenávisťou taký hnev, aký dosiaľ neprejavilo voči žiadnemu inému tvorovi; a videla som, ako Boh ľahko zmaril pekelnú moc a prešibanosť. Ó, Lucifer, ktorý si viac než nešťastný! Ako veľmi pýcha a chvastanie prevyšuje tvoju silu! (Iz 16,6). Si veľmi slabý a bezmocný, napriek tvojej vypínavej domýšľavosti; prestaň si natoľko dôverovať a neočakávaj víťazstvá, lebo slabé dieťa drví tvoju hlavu a v každom ohľade porazeného a úplne premoženého posiela ťa späť do pekla. Uznaj teraz, že málo môžeš a málo vieš, keď si ani nevedel o tajomstvách Kráľa. Uznaj teraz, že Jeho moc ťa pokorila nástrojom, ktorým si ty pohŕdal, slabou Ženou, dieťaťom s jeho prirodzenou slabosťou. Ó, aká očividná by sa stala tvoja nevedomosť aj voči ľuďom, keby chceli použiť ochranu Najvyššieho a príklad, napodobňovania a príhovor tej víťaznej a nepremožiteľnej Panej anjelov a ľudí!

699. Pri týchto rôznych pokušeniach a bojoch sa najsvätejšia Mária neprestajne vrúcne modlila a volala k Pánovi: "Teraz, môj najvyšší Bože, keď som sužovaná, buď so mnou (Ž 90,15), teraz, keď k Tebe volám celým svojím srdcom a hľadám Tvoje ospravedlnenie (Ž 118,145), skloň sluch k mojim modlitbám; keď teraz trpím také násilie, odpovedz za mňa (Iz 38,14). Ty, môj Pane a Otče, buď moja sila a útočište (Ž 30,4) a pre Tvoje sväté meno ma vysloboď z nebezpečenstva; Ty ma povedieš bezpečnou cestou a budeš ma živiť ako svoju dcéru." Opakovala tiež mnohé tajomstvá zo svätého Písma, najmä úryvky žalmov, ktorými volala o pomoc proti neviditeľným nepriateľom. S týmito neprekonateľnými zbraňami nestrácala ani v najmenšom vnútorný pokoj, vyrovnanosť a odovzdanosť, ba skôr ešte viac sa nimi riadila, povzniesla svojho ducha, a tak bojovala so satanom, odporovala mu a premohla ho na nevýslovnú radosť Pána a pre svoju väčšiu zásluhu.

700. Keď presvätá Panna úspešne vybojovala tie tajné pokušenia a boje, had začal nový útok prostredníctvom tvorov. Pre ten účel podnietil iskry súťaživosti a závisti voči najsvätejšej Márii v srdciach dievčat, ktoré spolu s Ňou bývali v chráme. Tejto nákaze bolo oveľa ťažšie odporovať, pretože vznikla z presnosti, ktorou naša nebeská Kňažná vynikala pri konaní všetkých cností a rástla pri tom v múdrosti a milosti u Boha aj u ľudí. Máriina presnosť pichala ctižiadostivé devy a kde je ctižiadosť taká pichaná, tam aj pravé svetlo cnosti zaslepuje v úsudku a nakoniec zapáli plameň nevraživosti. Had tajným vnukaním presvedčil tieto jednoduché dievčatá, že svetlo tohoto slnka, najsvätejšia Mária, ich zatieni a spraví bezvýznamné; že pre Ňu kňazi a učiteľka jasnejšie vidia ich nedbalosti; a jedine Mária je od všetkých uprednostňovaná v oceňovaní a úsudkoch.

701. Spoločnice našej Kráľovnej dovolili, aby diabol zasial toto zlé semeno do ich sŕdc, lebo boli nedbalé a málo skúsené v duchovných veciach a nechali ho rásť, až vyrástlo v akýsi vnútorný odpor voči najčistejšej Márii a tento v hnev. Naplnené týmto hnevom začali na Ňu pozerať nevraživo a prejavovať Jej nenávisť, lebo nemohli zniesť skromnosť tejto nevinnej Holubičky. Drak ich popudzoval a svojím hnevom už prenikol niektoré z týchto neopatrných dievčat. Pokušenia pokračovali a ich účinky sa už začali prejavovať. Dievčatá začali kuť pikle, lebo nevedeli, aký duch v nich pracuje. Dohodli sa, že budú trápiť a prenasledovať neznámu Kňažnú sveta, kým Ju neprinútia, aby opustila chrám. Zavolali Ju teda na bok, zasypali Ju ostrými slovami a jednali s Ňou veľmi pyšne. Nazvali Ju pokrytcom, vytýkali Jej, že baží po získaní priazne kňazov a učiteľky a snaží sa zahanbiť ostatné dievčatá žalobami a zväčšovaním ich chýb, a zatiaľ Ona sama je zo všetkých najneužitočnejšia, teda zaslúži si ich nenávisť ako ich nepriateľka.

702. Tieto urážky i mnohé obvinenia znášala najmúdrejšia Panna bez nepokoja a s rovnakou pokorou. Odvetila im: "Moje priateľky a učiteľky, zaiste máte pravdu, keď hovoríte, že som najposlednejšia a najnehodnejšia z vás; ale potom vy, sestry moje, pretože ste lepšie poučené, musíte mi odpustiť chyby a poučiť ma v mojej nevedomosti. Preto ma veďte, aby som bola schopná robiť všetko lepšie a konať podľa vášho zaľúbenia. Prosím vás, priateľky moje, neodopierajte mi svoju dobrú vôľu, ktorú si chcem úprimne zaslúžiť, hoci som taká nedokonalá; veď vás milujem a ctím ako vaša slúžka a budem vás poslúchať vo všetkom, v čomkoľvek si budete priať poznať moju dobrú vôľu. Rozkážte mi teda a povedzte, čo si odo mňa prajete."

703. Tieto pokorné a láskavé slová najpokornejšej Márie neobmäkčili zatvrdnuté srdcia Jej družiek a spoločníčok, lebo boli proti Nej nakazené jedovatou zlosťou draka. Práve Jej milá pokora ho tým viac rozzúrila a tento sladký protiliek na jedovaté uhryznutie zmenil na prostriedok pre podnietenie otvoreného hnevu proti Nej, ktorá bola veľkým znakom na nebi (Zjv 13,15). Toto prenasledovanie trvalo veľa dní, v ktorých sa nebeská Pani márne snažila utíšiť nenávisť svojich spoločníčok pokorou, trpezlivosťou, skromnosťou a znášanlivosťou. Satan sa stával tým smelší a vnukal im mnohé myšlienky plné zaslepenosti a povzbudzoval, aby sa vrhli na tohoto najpokornejšieho baránka a utýrali Ju, hoci natoľko, aby z toho zomrela. Avšak Pán nedopustil uskutočňovanie takého svätokrádežného úmyslu a nanajvýš im bolo dovolené, aby Ju slovami urážali a niekoľkokrát uderili. O tejto hádke sa učiteľka dievčat ani kňazi nedozvedeli a najsvätejšia Mária získala v tej dobe nesmierne zásluhy pred tvárou Najvyššieho, lebo využívala túto príležitosť na konanie všetkých cností ako voči Bohu tak i voči tvorom, ktorí Ju prenasledovali a nenávideli. Konala hrdinské skutky lásky a pokory, splácajúc dobrým za zlé, dobrorečením za zlorečenie, modlitbou za rúhanie (1Kor 4,13), plniac vo všetkom čo najdokonalejšie najvyššie požiadavky božského zákona. Pred Pánom konala najvyššiu cnosť tým, že sa modlila za Jeho tvorov, ktorí Ju prenasledovali; a u anjelov budila veľký obdiv sebapokorovaním, akoby bola najbiednejšia zo všetkých smrteľníkov a zasluhovala si, aby sa s ňou tak jednalo. Vo všetkých týchto veciach vynikala nad všetko pochopenie ľudí a nad všetky zásluhy serafínov.

704. Jedného dňa sa stalo, že dievčatá povzbudzované diabolským vnuknutím priviedli Máriu do odľahlej izby, kde si mohli počínať bezpečnejšie. Tu Ju zasypali nesmiernymi urážkami a krivdami a snažili sa Ju zoslabiť alebo rozhnevať a priviesť jej pokojnú skromnosť k nejakému prenáhlenému skutku. Pretože však Kráľovná cností nesmela ani na okamih podľahnúť hriechu, ukázala sa skalopevná a odpovedala im veľmi láskavo a vľúdne. Jej spoločnice boli svojím neúspechom nesmierne podráždené a dali sa do prenikavého kriku, takže ich bolo počuť až v chráme a tento nezvyklý hluk spôsobil veľký údiv a znepokojenie. Kňazi i učiteľka sa náhlili k miestu, odkiaľ krik vychádzal a Pán dopustil na svoju Nevestu nové pokorenie, lebo keď sa spytovali na príčinu sporu, zatiaľ čo najpokornejšia Holubička mlčala, ostatné dievčatá zlostne odpovedali: "Mária z Nazareta nás svojím správaním všetky privádza do sporov a hádok; lebo za vašej neprítomnosti nás veľmi rozčuľuje a popudzuje, takže nebude možné s Ňou pokojne bývať, ak neopustí chrám. Keď Jej neurobíme po vôli, stáva sa neznesiteľná; keď Ju napomíname, robí si z nás posmech, s predstieranou pokorou padá pred nami tvárou na zem a potom sa háda znovu, až nás všetky doháňa do kriku."

705. Kňazi a učiteľka vzali Paniu sveta do inej izby a tam Ju prísne pokarhali, lebo plne verili žalovaniu jej spoločníčok a keď Ju napomenuli, aby sa polepšila a správala sa ako deva žijúca v dome Božom, pohrozili Jej vylúčením z chrámu, ak sa nebude lepšie správať. Táto hrozba bola najkrutejší trest, ktorý Jej mohli dať, aj keby bola vinná; a krutejší bol, že sa nedopustila ani jednej viny, ktoré Jej pričítali. Ktokoľvek obdrží od Pána iba trochu porozumenia o hlbokej pokore najsvätejšej Márie, pochopí tiež trochu účinky týchto tajomstiev v Jej nevinnom srdci; lebo sa považovala za najbiednejšiu z tvorov zrodených zo ženy, za absolútne nehodnú žiť medzi nimi a zaťažovať zem svojou prítomnosťou. Tá hrozba kruto drásala srdce najmúdrejšej Panny a so slzami odpovedala kňazom: "Majstri moji, uznávam dobrodenie, ktoré mi dávate, keď ma karháte a poučujete, najnehodnejšiu a opovrhnutia najhodnejšieho tvora; ale prosím vás, odpustite mi, vy, ktorí ste služobníci Najvyššieho, prehliadnite moje chyby a veďte ma vo všetkom tak, aby som sa polepšila a odteraz spôsobila radosť Jeho Velebnosti aj mojím sestrám a spoločníčkam. S milosťou Pána si to znovu umieňujem a začnem hneď od dneška."

706. Naša Kráľovná dodala ešte ďalšie slová plné roztomilej nevinnosti a skromnosti a na to Ju učiteľka a kňazi prepustili, keď jej ešte raz na srdce kládli pravdy, ktoré Ona sama najmúdrejšie učila. Najpokornejšia Mária sa hneď odobrala k svojim spoločníčkam, padla pred ich nohami na tvár a prosila ich o odpustenie, ako by sa bola skutočne dopustila tých previnení, ktoré Jej pripisovali, Ona, Matka všetkej nevinnosti. Tentoraz Ju dievčatá prijali priaznivejšie, lebo sa domnievali, že Jej slzy sú dôsledkom trestu a napomenutia kňazov a učiteľky, ktorých ony prinútili k takému prísnemu jednaniu svojimi zle ovládanými vášňami. Drak, ktorý tajne zosnoval celú túto zápletku, nutkal neobozretné srdcia všetkých týchto dievčat ešte k väčšej pýche a namyslenosti a pretože dosiahli, že kňazi mali teraz o nich lepšiu mienku, pokračovali ešte s väčšou smelosťou a zľahčovali i znižovali dobré meno najčistejšej Panny. Preto podľa diabolského vnukania vymýšľali nové obvinenia a klamstvá; ale Najvyšší nikdy nepripustil, aby povedali niečo veľmi závažné, čo by zneuctilo Tú, ktorú si vyvolil za najsvätejšiu Matku svojho Jednorodeného. Dopustil iba rozjatrovanie a klam dievčat, ale nedopustil, aby išli ďalej ako k preháňaniu niektorých veľmi malých chybičiek, o ktorých mali iba domnienku, ale obviňovali Ju, ako by sa ich bola dopustila. Okrem toho Boh dovolil, aby si pomáhali mnohými dievčenskými pletkami, ku ktorým ich viedla vlastná roztržitosť. V týchto rôznych spôsoboch a napomínaniach učiteľky a kňazov naša najpokornejšia Pani, Mária, našla mnoho príležitostí pre konanie cností, rozmnoženie darov Najvyššieho a na zvýšenie svojich zásluh.

707. Pri tom všetkom si naša Kráľovná počínala s plnou dokonalosťou pred tvárou Pána, ktorý sa kochal v ľúbeznej vôni pokorného nardu (Vľp 8,13), týraného a opovrhovaného tvormi, ktorí Ju nepoznali. Ona pokračovala ďalej vo svojom volaní a vzdychaní po svojom neprítomnom Miláčikovi a pri jednej takej príležitosti povedala: "Moje najvyššie Dobro a Pane nekonečného milosrdenstva, nie je div, že všetky tvory ma nenávidia a povstávajú proti mne, keď Ty, môj Pán a Stvoriteľ si ma opustil. Moja nevďačnosť si to plne zaslúži; ja Ťa však predsa budem vždy uznávať a vyznávať ako svoje útočište a môj poklad. Ty jediný si môj Boh, môj Milý a môj odpočinok. Keď si teda pre mňa tým, ako si môže moje utrápené srdce odpočinúť? Tvory mi spôsobujú len to, čo konať majú, ale nezachádzajú v tom tak ďaleko, ako si zaslúžim, pretože Ty, ó, Pane a Otče, si taký štedrý pri odmenách a taký šetrný pri trestoch. Dlh mojich nedbalostí splať, ó Pane, mojím zármutkom, ktorý mám zo straty Tvojej vnútornej prítomnosti a štedrou rukou odplať tie dobrodenia a požehnania, ktoré pre mňa získali tvoji tvorovia tým, že ma prinútili uznať Tvoju dobrotu a moju nízkosť. Pozdvihni, ó Pane, núdznu zo zemského prachu a obnov ju, úbohú a najopovrhnutejšiu z tvorov a potom mi ukáž svoju Tvár a budem spasená" (Ž 79,4).

708. Nie je možné, ani to nie je potrebné, hovoriť o všetkom, čo prežila naša Kráľovná v tejto skúške svojich cností. Ale ak Ju necháme predbežne v chráme a budeme pozorovať Jej správanie, budeme v Nej mať živý príklad poučujúci nás, ako znášať s radosťou všetky ťažkosti, bolesti a boje, ktoré sú natoľko potrebné pre zadosťučinenie za naše hriechy a radi skloníme svoju šiju pod jarmo umŕtvovania. Naša najnevinnejšia Holubička nemala žiaden hriech ani ľstivosť, a predsa s pokornou mlčanlivosťou a trpezlivosťou znášala neodôvodnenú nenávisť a prenasledovanie. Zahanbime sa v Jej prítomnosti, že nepatrné urážky považujeme za nenapraviteľné ubližovanie, ktoré sa musí pomstiť; kdežto všetky urážky akéhokoľvek druhu, ktoré spôsobujú Bohu Jeho nepriatelia, sa považujú za nepatrné. Najvyšší bol síce dosť mocný, aby Ju zachránil pred všetkým prenasledovaním, ale potom by nebol mohol ukázať svoju moc tým, že Ju z toho vyviedol bez pohromy; ani by Jej nebol mohol dať takú vzácnu záruku svojej lásky a Ona by nebola mohla obrať sladké ovocie lásky voči svojim nepriateľom a prenasledovateľom. My sa stávame nehodní takého veľkého požehnania tým, že pozdvihujeme svoj hlas proti tvorom, kedykoľvek sa nám krivdí a naše pyšné srdce sa búri i proti samotnému Bohu, ktorý riadi všetky veci, lebo sa nechce poddať svojmu Stvoriteľovi a Zmieriteľovi, ktorý vie, čo potrebujeme pre svoju spásu.

Poučenie Kráľovnej nebies, najblahoslavenejšej Márie

709. Dcéra moja, príklad týchto udalostí môjho života nech ti je poučením a vodidlom. Skrývaj tento príklad vo svojom vnútri s láskou ako poklad a nech rozšíri tvoje srdce, aby bolo schopné s radosťou prijímať prenasledovanie a ohováranie tvorov, kedykoľvek sa ti dostane také šťastie. Synovia zatratenia, ktorí slúžia márnostiam, nevedia, aký poklad je znášať príkoria a odpúšťať ich a vystatujú sa pomstou, ktorá už aj podľa požiadaviek prirodzeného rozumu je trestuhodná a pochádza zo srdca skôr brutálneho a zvieracieho ako z ľudského. Naproti tomu ten, kto veľkodušne odpúšťa urážky a zabúda na ne, neholduje hroznej, brutálnej pomste, i keby nemal vieru v Boha ani svetlo evanjelia, stáva sa šľachetný a veľký.

710. Keď sa neprávosť pomsty tak protiví už zákonom prírody, uváž, dcéra moja, ako veľmi sa potom protiví milosti, akí odporní a ohavní sú pomstychtiví ľudia v očiach môjho najsvätejšieho Syna, ktorý sa stal človekom, trpel i zomrel iba preto, aby odpustil a od Všemohúceho získal odpustenie urážok spáchaných ľudským pokolením. Pomsta smeruje proti všetkým snahám celého Jeho života a proti celej Jeho prirodzenosti; pomstivý človek ničí úplne ako Boha samého, tak i Jeho dielo. A za túto snahu zaslúži si plným právom, aby ho Boh zničil s celou svojou Mocou. Medzi človekom, ktorý trpí a odpúšťa urážky a medzi človekom pomstychtivým je ten istý rozdiel ako medzi jediným dedičom a nepriateľom na smrť; tento podnecuje hnev Boží, kdežto dedič dostáva všetko požehnanie, lebo touto cnosťou najlepšie ukazuje na sebe obraz nebeského Otca.

711. Prajem si, ó duša, aby si pochopila, že trpieť urážky a úplne ich odpúšťať, aby sme sa zaľúbili Pánovi, bude v Jeho očiach príjemnejšie, ako keby si si z vlastnej vôle volila najprísnejšie pokánie a preliala pre Neho svoju krv. Pokoruj sa pred tými, ktorí ťa prenasledujú, miluj ich a modli sa za nich s úprimným srdcom; tým si nakloníš lásku Božieho srdca, povznesieš sa k dokonalosti a svätosti a budeš vo všetkom premáhať peklo. Veľký drak, ktorý prenasleduje všetkých ľudí, bol mnohokrát zahanbený mojou pokorou a tichosťou, lebo jeho pýcha a zlosť nemôže zniesť pohľad na tieto cnosti a utekal pred nimi rýchlejšie ako slnečné lúče. Ja som dosiahla veľké víťazstvo pre svoju dušu a dobyla slávne triumfy pre slávu Božiu. Kedykoľvek niektorý tvor povstal proti mne, nepocítila som žiaden hnev proti nemu, lebo som dobre vedela, že je to nástroj Najvyššieho riadený Jeho Prozreteľnosťou predovšetkým pre moje dobro. Toto vedomie a myšlienka, že je to tvor môjho Pána, schopný milosti, roznietili vo mne ozajstnú lásku a väčšiu vrúcnosť k nemu a nemala som pokoj, pokým som sa mu nemohla odmeniť za dobrodenie, akým je prenasledovanie, tým, že som preň dosiahla, pokiaľ to bolo možné, život večný.

712. Preto sa snaž a usiluj nasledovať ma v tom, čo si poznala a napísala. Prejavuj veľkú tichosť, znášanlivosť a prívetivosť voči tým, ktorí ťa znepokojujú; v srdci si ich úprimne váž a neodnímaj pomstu svojmu Pánovi tým, že by si sa pomstila na Jeho nástroji a neodmietaj neoceniteľný drahokam bezprávia. Pokiaľ to od teba záleží, vždy odplácaj dobrým za zlo 9Rim 12,14), dobrodením za bezprávie, láskou za nenávisť, chválou za pohanenie, dobrorečením za zlorečenie. Tak budeš dokonalá dcéra tvojho Otca (Mat 5,42), milovaná nevesta tvojho Pána, moja priateľka a najmilšia dcéra.

Kapitola 19.

Najvyšší osvietil a presvedčil kňazov o úplnej nevine najsvätejšej Márie; oznámili Jej, že Jej matka, svätá Anna, čoskoro zomrie a v hodine jej smrti bola pri nej

713. Pán však nespal ani nedriemal (Ž 120,4) v dobe nárekov svojej milovanej nevesty Márie, hoci konal, akoby Ju nepočul kochajúc sa v predlžovanej skúške Jej trápenia, ktoré Jej poskytovalo mnohé slávne víťazstvá a obdiv i chválu nebeských duchov. V nezmenšenej miere pokračoval tlejúci oheň prenasledovania, o ktorom sme sa už zmienili, aby tento Fénix - Mária - mala príležitosť mnohokrát sa obnoviť z popola svojej pokory a Jej najčistejšie srdce sa opäť a opäť znovuzrodilo pre dosiahnutie novej hodnosti a stavu božskej milosti. Keď však prišiel čas príhodný pre uskutočnenie tejto slepej nenávisti a žiarlivosti oných diablom zvedených dievčat, aby ich nezbednosť úplne neznehodnotila Tú, ktorá mala byť veľká postavením i milosťou, Pán vo sne prehovoril ku kňazovi a povedal mu: "Moja služobnica Mária je v mojich očiach príjemná, je moja dokonalá a jediná vyvolená a je úplne nevinná vo všetkom, z čoho Ju obviňujú." To isté zjavil tiež Anne, učiteľke dievčat. Ráno sa potom kňaz i učiteľka zhovárali o posolstve, ktoré obidvaja obdržali. Majúc teraz istotu ľutovali klam, ku ktorému ich zviedli, zavolali Princeznú Máriu a žiadali Ju o odpustenie za to, že uverili nepravdivým správam dievčat a prisľúbili Jej potrebnú nápravu i ochranu pred prenasledovaním a náležité opatrenia proti nim.

714. Ona, Matka a Pôvodkyňa pokory, keď vypočula ich slová, povedala kňazovi aj učiteľke: "Predstavení moji, som skutočne tá, ktorá si zaslúži vaše pokarhanie a prosím vás, aby ste ma nepokladali za nehodnú udeliť mi ho, keď si ho ako mne veľmi potrebné žiadam. Veľmi si vážim styk so svojimi sestrami, s ostatnými dievčatami a nerada by som ho stratila vlastnou vinou, lebo som im tak veľmi dlžná za to, že ma medzi sebou trpia; ako náhradu za to dobrodenie prajem si slúžiť im vernejšie. Ale keď rozkážete ináč, som ochotná poslúchnuť vaše prianie." Táto odpoveď najsvätejšej Márie ešte viac posilnila a potešila kňaza a učiteľku; schválili Jej pokornú žiadosť, ale od toho času Jej venovali zvláštnu pozornosť a pozerali na Ňu s novou úctou a náklonnosťou. Nanajvýš pokorná Deva poprosila o pobozkanie ruky kňazovi i učiteľke a ako obyčajne tiež o požehnanie, s ktorým Ju prepustili. - Ako vyprahlosť a smäd po vode vzrastie pri pohľade na čistú vodu, ktorú nemožno dosiahnuť, tak srdce Márie, našej Panej, naplnila ľútostná túžba po utrpení. Smädiac a planúc po božskej láske sa obávala, že v dôsledku starostlivej opatery kňaza a učiteľky teraz stratí poklad utrpenia.

715. Vyhľadala samotu a zhovárajúc sa s Bohom povedala: "Prečo, Pane a najmilší Majster, je toľká prísnosť voči mne? Prečo tak dlho trvá Tvoja neprítomnosť a prečo zabúdaš na tú, ktorá bez Teba nemôže žiť? V tejto predĺženej osamelosti a odlúčenia od Tvojej sladkej prítomnosti ma tešilo, že si mi poskytol zármutok a utrpenie pre Teba ako záruku Tvojej náklonnosti - ale ako teraz budem môcť žiť vo svojej opustenosti bez tejto útechy? Prečo si, Pane, tak skoro stiahol odo mňa svoju štedrú ruku, keď si mi odoprel toto dobrodenie? Kto okrem Teba mohol zmeniť zmýšľanie kňazov a učiteľky? Ja si však nezaslúžim zisk z ich láskavého karhania, ani nie som hodna znášať utrpenie, tak ako si nezaslúžim Tvoju najláskavejšiu návštevu a milú prítomnosť. Ak som nebola hodná páčiť sa Ti, Otče a Pane môj, chcem svoju nedbalosť napraviť. Moja stiesnená duša nemôže nájsť úľavu, pokým jej chýba útecha Tvojej prítomnosti. Neprestávam však dúfať, že Tvoje božské zaľúbenie, Ženích môj, sa splní vo všetkom."

716. Pre osvietenie kňazov i učiteľky v prípade Márie sa zmiernilo prenasledovanie dievčat. Tiež Pán ich brzdil a zabránil diablovi, aby ich popudzoval. Avšak čas, po ktorý bol od Nej vzdialený a ukrýval sa pred touto nebeskou Nevestou, trval (napodiv) desať rokov. Najvyšší síce niekoľkokrát prerušil túto neprítomnosť, ale nebolo to často a robil to s menšou štedrosťou a nežnosťou ako v prvých rokoch Jej detstva. Túto neprítomnosť ustanovil Pán preto, aby sa naša Kráľovná mohla cvičiť vo všetkých cnostiach a v každej dokonalosti a stala sa hodná dôstojnosti, pre ktorú Ju Najvyšší určil. Lebo keby bola stále dostávala také nazeranie na Jeho Velebnosť, ako sme popísali v štrnástej kapitole tejto knihy, nebola by mohla, podľa všeobecného poriadku, trpieť ako obyčajný tvor.

717. Avšak počas tohto odlúčenia a neprítomnosti Pána, hoci najsvätejšia Mária nemala priame videnie božskej podstaty i anjelov, ako sme sa vyššie zmienili, Jej najsvätejšia duša a mocnosti dostali viac darov milosti a nadprirodzených osvietení, ako ich obdržali všetci svätí, lebo v tom sa Božia ruka nikdy od Nej nestiahla. Ale pri porovnávaní s častými návštevami Pána v prvých rokoch nazývame stav, keď bola dlho zbavená Jeho prítomnosti, neprítomnosťou a vzdialením Pána. Začalo to osem dní pred smrťou Jej otca svätého Joachima, potom Ju začalo prenasledovať peklo a po ňom nasledovalo prenasledovanie tvorov. Toto trvalo až do dvanásteho roku veku Kňažnej. Keď prekročila tento vek, istého dňa Jej anjeli oznámili bez toho, aby sa ukázali: "Mária, podľa ustanovenia Najvyššieho nadišiel teraz koniec života Tvojej svätej matky Anny. Pán rozhodol, že ju vyslobodí z väzenia smrteľného tela a privedie jej námahy ku šťastnému splneniu."

718. Pri tejto neočakávanej a bolestnej správe sa milujúce srdce Dcéry naplnilo súcitom. Vrhla sa pred Najvyšším na tvár a vysielala vrúcne modlitby za šťastnú smrť svojej svätej matky týmito slovami: "Kráľ vekov, neviditeľný a večný Pane, nesmrteľný a všemohúci Stvoriteľ vesmíru, hoci som iba prach a popol a musím vyznať, že mnoho dlhujem Tvojej Velebnosti, nebude sa mi preto brániť hovoriť k svojmu Pánovi (Gn 18,17), a preto vylievam pred Tebou svoje srdce a dúfam, Bože môj, že neodmietneš tú, ktorá vždy vyznávala Tvoje sväté Meno. Prepusti, ó Pane, v pokoji Tvoju služobnicu, ktorá s nepremožiteľnou vierou a dôverou sa snažila konať podľa Tvojej vôle. Daj, nech víťazne vyjde z boja s nepriateľmi a vojde do brán Tvojich svätých vyvolených; nech Ju posilňuje Tvoja mocná ruka; na konci jej pozemskej púte tá istá mocná pravica, ktorá jej pomáhala kráčať po ceste dokonalosti, nech jej pomáha a dá vojsť, Otče môj, do mieru a pokoja Tvojho priateľstva a milosti, lebo ho hľadala vždy s úprimným srdcom."

719. Pán neodpovedal slovami na túto žiadosť svojej Milovanej, ale Jeho odpoveďou bola obdivuhodná milosť, preukázaná Jej i jej svätej matke Anne. Tú istú noc Jeho Velebnosť nariadila anjelom strážcom najsvätejšej Márie, aby Ju i s telom priniesli k posteli Jej nemocnej matky a jeden z nich zostal na Jej mieste v chráme a za tým účelom prijal vzdušné telo Jej podoby. Svätí anjeli poslúchli Boží rozkaz a odniesli svoju Kráľovnú do domu a do izby Jej svätej matky Anny. Keď sa tak ocitla u svojej matky, nebeská Pani pobozkala matkinu ruku a povedala: "Moja matka a vychovávateľka, Najvyšší nech je tvojím svetlom a silou a nech je zvelebený, lebo vo svojej blahosklonnosti nedopustil, aby som zostala bez dobrodenia tvojho posledného požehnania; môžem ho teraz, matka moja, obdržať z tvojej ruky." Svätá Anna udelila svoje posledné požehnanie Márii a s prekypujúcim srdcom tiež ďakovala Pánovi za veľkú milosť, ktorú jej udelil. Lebo poznala tajomstvo o svojej dcére a Kráľovnej a nezabudla vysloviť svoju vďačnosť za lásku, ktorú jej Mária v tomto okamihu preukázala.

720. Naša Kňažná sa potom obrátila ku svojej matke a pripravovala ju na blížiacu sa smrť; okrem iných nadmieru potešujúcich slov jej povedala aj toto: "Matka, drahá mojej duši, je potrebné prejsť bránou smrti do života večného, ktorý očakávame. Ten prechod je trpký a bolestný, ale tiež prospešný, lebo je božskou dobrotivosťou ustanovený ako počiatok našej bezpečnosti a odpočinku. Sám osebe vynahradzuje nedbalosti a chyby tvora, ktorých sa dopustil pri plnení svojich povinností. Prijmi smrť, matka moja, s radosťou svojej duše, zaplať ňou obyčajný dlh a odíď s dôverou do spoločenstva našich predkov, svätých patriarchov, prorokov a spravodlivých priateľov Božích. Tam s nimi očakávaj blaženosť, ktorú nám Najvyšší zošle vďaka nášmu Spasiteľovi a jeho vykúpeniu. Istota tejto nádeje ti bude útechou, kým nedosiahneme plné užívanie toho, čo očakávame."

721. Svätá Anna odpovedala svojej dcére s opätovanou láskou a v duchu radosti, ktorá bola hodna jej i takej Dcéry pri tejto príležitosti. Povedala s materinskou nežnosťou: "Mária, moja milovaná dcéra, konaj teraz svoju povinnosť, nezabúdaj za mňa prosiť u Pána Boha a Stvoriteľa a pripomínaj Mu, že v tejto hodine potrebujem Jeho ochranu. Pamätaj, čo si dlžná tej, ktorá ťa počala, po deväť mesiacov nosila vo svojom živote a potom prsiami kojila a vždy ťa nosila vo svojom srdci. Pros Pána, dcéra moja, aby vztiahol svoju milosrdnú ruku ku mne, Jeho neužitočnému tvorovi, ktorý má svoj počiatok iba z Jeho milosrdenstva, aby mi teraz v hodine smrti udelil svoje požehnanie, lebo skladám svoju dôveru, ako som ju vždy skladala, úplne v Jeho milosrdenstvo. Neopúšťaj ma, moja milovaná, kým nezavrieš moje oči. Budeš sirotou bez ľudskej ochrany, ale budeš žiť pod ochranou Najvyššieho. Dúfaj v milosrdenstvá, aké preukazoval už oddávna. Dcéra môjho srdca, kráčaj po cestách spravodlivosti Pána a pros Ho, aby riadil tvoje snahy a schopnosti a bol tvojím učiteľom vo svätom Zákone. Neodchádzaj z chrámu, kým si nevyvolíš svoj životný stav a urob tak iba po náležitej porade s chrámovými kňazmi; neprestávaj sa modliť k Pánovi, aby riadil tvoje záležitosti podľa svojho zaľúbenia. Pros tiež, ak bude Jeho vôľou dať ti manžela, aby bol z pokolenia Júdovho a z rodu Dávidovho. S majetkom tvojho otca Joachima a mojím, ktorý ti bude odteraz patriť, sa podeľ s chudobnými a jednaj s nimi vždy s láskavou štedrosťou. Maj svoje tajomstvá skryté vo svojom srdci a bez prestania pros Všemohúceho, aby ukázal svoje milosrdenstvo a zoslal spásu i vykúpenie vďaka sľúbenému Mesiášovi. Žiadaj a pros Jeho nekonečnú Dobrotu, aby ťa chránil a nech Jeho požehnanie zostúpi na teba spolu s mojím."

722. Pri takých vznešených nebeských rozhovoroch blahoslavená matka svätá Anna pocítila úzkosti nastávajúcej smrti a skloniac sa na trón milosti, to jest do náručia svojej najsvätejšej dcéry Márie, odovzdala svoju čistú dušu svojmu Stvoriteľovi. Keď zavrela svojej matke oči, ako svätá Anna žiadala a pripravila jej telo do polohy pre pohreb, anjeli Kráľovnú Máriu opäť vzali a priniesli na Jej miesto v chráme. Najvyšší nebránil sile detinskej lásky, ktorá prirodzene spôsobila veľmi precítený zármutok nad úmrtím matky a pocit opustenosti, keď ostala teraz už bez jej pomoci. Ale tento zármutok bol u našej Kráľovnej veľmi dokonalý, riadený milosťami jej nanajvýš dokonalej nevinnosti a čistoty. I v tomto zármutku chválila Najvyššieho za Jeho nekonečné milosrdenstvo, aké prejavil Jej matke v živote i v smrti, pričom pokračovala i vo svojom roztomilom a láskyplnom náreku nad stále trvajúcou neprítomnosťou Pána.

723. Presvätá dcéra nemohla však poznať plný rozsah útechy, ktorú obdržala Jej matka tým, že Ona bola prítomná pri jej smrti. Lebo dcéra nevedela ešte o svojej vysokej dôstojnosti a o veľkom tajomstve s tým spojenom, ako to vedela Jej matka, čo však držala stále v tajnosti, ako jej Najvyšší prikázal. Keď však uvidela pri svojej posteli Tú, ktorá bola svetlom Jej očí i celého sveta a mala výsadu, že mohla zomrieť v Jej náručí, s tým sa splnili všetky priania jej smrteľného života a jej posledné okamihy boli šťastnejšie ako všetkých smrteľníkov, ktorí do tej hodiny zomreli. Zomrela nie tak v plnosti veku ako plná zásluh a anjel zaviedol jej presvätú dušu do lona Abrahámovho, kde Ju poznali a ctili všetci patriarchovia, proroci a spravodliví, ktorí sa tam nachádzali. Táto presvätá žena bola od prirodzenosti obdarená veľkým, šľachetným srdcom, jasným a ku svätým veciam sa povznášajúcim rozumom, horlivosťou, ale pritom bola plná pokoja a mieru. Mala prostrednú postavu, o niečo menšiu ako jej dcéra, presvätá Mária; tvár mala skôr okrúhlu, s nádychom belosti a vždy rovnomernú a pokojnú; ale nadovšetko bola matkou Tej, ktorá mala byť Matkou Boha samého; táto dôstojnosť sama obsahovala mnoho dokonalostí. Svätá Anna žila iba päťdesiatšesť rokov, ktoré boli rozdelené takto: dvadsaťštyri ročná sa zasnúbila so svätým Joachimom a zostala bezdetná dvadsať rokov; vo veku štyridsaťštyri rokov porodila najsvätejšiu Máriu a z tých dvanástich rokov, ktoré žila v dobe života Márie, tri roky strávila v Jej spoločnosti a deväť za Jej pobytu v chráme, čo dohromady činí päťdesiatšesť rokov.

724. O tejto veľkej obdivuhodnej žene, ako mi oznámili, niektorí vážení spisovatelia vravia, že svätá Anna bola trikrát vydatá a v každom z tých manželstiev mala dcéru, jednu z troch Márií; iní majú zas opačný názor. Pán jedine pre svoju dobrotu mi veľmi objasnil život tejto šťastnej svätice, ale nikdy mi oznámil, že by bola bývala vydatá aj mimo svätého Joachima, alebo že by mala nejakú dcéru okrem Márie, Matky Kristovej. Bezpochyby preto, že pre tento životopis, ktorý píšem, to nebolo potrebné, nedostala som vysvetlenie, či tie iné Márie, ktoré nazývajú sestrami blahoslavenej Panny Márie, boli alebo neboli Jej sesternice, to jest dcéry sestry svätej Anny. Keď jej manžel, svätý Joachim, zomrel, ona bola už štyridsaťosem ročná, a Najvyšší ju vyvolil a oddelil od pokolenia ženského, aby sa stala matkou Tej, ktorá bola povýšená nad všetko tvorstvo, ktorú jedine Boh prevyšuje, ale je tiež Jeho Matkou. Pretože mala takú dcéru a bola tiež starou matkou vteleného Slova, všetky národy môžu svätú Anna blahoslaviť.

Poučenie najsvätejšej Kráľovnej Márie

725. Dcéra moja, najvzácnejším umením človeka je, keď vie, ako sa má úplne odovzdať do rúk svojho Stvoriteľa, lebo On vie, prečo ho stvoril a pre akú úlohu človeka určil. Jediná povinnosť človeka je, aby žil v poslušnosti a v láske k svojmu Pánovi. Boh sám sa potom postará o nanajvýš starostlivú ochranu tých, ktorí v Neho tak dôverujú; On si vezme na starosť riadenie všetkých záležitostí a udalostí tohoto života, aby tí, ktorí tak dôverujú Jeho vernosti, čerpali z nich požehnanie a úžitok. On trestá a karhá tých, čo chcú byť spravodliví protivenstvami, potešuje a obveseľuje ich dobrodeniami, povzbudzuje nádejou v Jeho prisľúbenia, hrozí im a naplňuje ich bázňou pred Jeho hrozbami; vzďaľuje sa od nich, aby získal ich lásku; ukazuje sa dušiam, aby ich odmenil a udržal v horlivosti a tým všetkým činí život vyvolených radostnejším a krajším. To všetko sa stalo mne v tom, čo si o mne napísala; Pán ma vo svojom milosrdenstve navštívil a pripravil mnohými rôznymi požehnaniami, ťažkosťami a prácami, prenasledovaním od tvorov, odlúčením od mojich rodičov a všetkých ľudí.

726. Pri týchto rôznych skúškach Pán nezabudol na moju slabosť, lebo so zármutkom nad smrťou mojej matky spojil útechu a posilu tým, že mi dovolil pri nej byť pri jej smrti. Ó, duša moja, aké mnohé milosti ľudia strácajú, pretože nedosiahli túto múdrosť! Ostávajú vzdialení od Božskej Prozreteľnosti, ktorá je mocná, sladká a bezpečná, odmeriava nebeské telesá i živly, počíta kroky, skúma myšlienky a riadi všetko pre prospech tvorov. Ľudia namiesto toho dôverujú a spoliehajú sa iba na svoju starostlivosť, ktorá však je nedostatočná a slabá, slepá, neistá a nerozvážna. Od tohoto klamného začiatku pochádza a nasleduje nenapraviteľné zlo pre človeka, lebo sa pripravuje o božskú ochranu a prestáva byť hoden, aby mal Stvoriteľa za Pomocníka a Ochrancu. A ešte je to horšie, keď telesnou múdrosťou a diabolskou prešibanosťou, ktorej sa človek oddáva, sa mu niekedy podarí dosiahnuť to, po čom túžil a považuje za svoje šťastie to, čo je vlastne jeho nešťastím! A so zmyselnou rozkošou popíja jed večnej smrti v klamnom zaľúbení, ktoré dosiahol, keď sa odcudzil Bohu a upadol u Neho do nenávisti.

727. Preto pamätaj, dcéra moja, na toto nešťastie a celá tvoja starosť nech je, aby si sa bezstarostne vrhla do náručia svojho prozreteľného Boha a Pána. On je nekonečne silný a múdry, miluje ťa oveľa viac, ako sa ty sama miluješ a On vie,čo je pre teba najlepšie a praje ti toho viac, ako môžeš poznať alebo si žiadať. Dôveruj v Jeho dobrotu a sľuby, ktoré nikdy nesklamú; pamätaj, čo hovorí spravodlivým skrz proroka: Dobre bude mužovi (Iz 3,10), keď Boh vezme na seba jeho žiadosti a starosti a stará sa o neho podľa svojej veľkomyseľnosti. - Pomocou tejto pevnej dôvery budeš už v tomto smrteľnom živote užívať požehnanie pokojného a tichého svedomia; a hoci by ťa obklopovali búrlivé vlny skúšok a protivenstiev, ktoré by ťa zaplavovali smrteľnými bolesťami (Ž 17,5) a keby ťa i hrôzy pekla obkľúčili, znášaj všetko a dúfaj s trpezlivosťou, aby si nestratila bránu milosti a dobrú vôľu Najvyššieho.

Kapitola 20.

Najvyšší sa zjavil svojej milovanej Márii, našej Kňažnej a udelil Jej neobyčajnú milosť

728. Naša nebeská Kňažná už cítila, že sa blíži deň jasného hľadenia na Boha a že lúče božského svetla ako poslovia skorého rána prežarujú do Jej duše. Jej srdce začínalo horieť blízkosťou neviditeľnej žiary, ktorá osvecuje, ale nespaľuje a svojou jasnosťou budí pozornosť. I spýtala sa svojich anjelov: "Moji priatelia a páni, moji najvernejší a bdelí strážcovia, povedzte mi, ktorá je hodina mojej noci? A kedy vyjde jasné denné svetlo, v ktorom moje oči uvidia Slnko spravodlivosti, ktoré osvecuje a oživuje moju lásku a dušu?" Sväté kniežatá Jej odvetili: "Nevesta Najvyššieho, tvoje žiadané svetlo a pravda je blízko, nebude už dlho meškať, lebo už prichádza." Pri týchto slovách sa trochu pozdvihol závoj, ktorý bránil vidieť tieto duchovné bytosti a svätí anjeli sa stali viditeľní, ukázali sa ako v Jej prvých rokoch vo svojej podstate, bez prekážky alebo závislosti od telesných zmyslov.

729. Tieto nádeje a pohľad na nebeských duchov zmiernili vrúcnu túžbu Márie, aby videla svojho Milovaného. Ale taká láska túži iba po najvznešenejšom Predmete a bez neho, i keď sa teší z prítomnosti anjelov a svätých, srdce ranené šípom Všemohúceho nenachádza pokoj. Predsa však nebeskú Kňažnú potešila táto úľava a prehovorila k svojim anjelom: "Najvyššie kniežatá a plamene neprístupného svetla, v ktorom môj Milý prebýva, prečo som tak dlho bola nehodna vášho pohľadu? V čom som sa vám zneľúbila a vás neuspokojila? Povedzte mi, moji páni a učitelia, v čom som bola nedbalá, aby ste ma zase mojou vinou neopustili." - "Ó, Pani a Nevesta Všemohúceho," odpovedali, "my poslúchame hlas nášho Stvoriteľa a riadime sa Jeho svätou vôľou a On nás, ako svojich duchov, používa k svojim službám. On nám prikázal, aby sme sa skryli za ten čas, keď On sám sa vzdialil z dohľadu. Ale napriek tomu, že sme boli skrytí, ostali sme pri Tebe a starali sa o Tvoju obranu a ochranu a plniac Jeho príkaz boli sme v Tvojej spoločnosti neviditeľní."

730. "Povedzte mi teda, kde je teraz môj Pán, môj najvyšší Boh, môj Tvorca. Povedzte mi, či Ho moje oči skoro uvidia, alebo či som sa Mu azda zneľúbila, aby som mohla ako najnepatrnejší tvor horko oplakávať tento trest. Ministri a vyslanci Najvyššieho Kráľa, obmäkčite sa mojou skľúčenou láskou a dajte mi nejaké dôkazy lásky môjho Milého." - "Čoskoro, ó Pani," odvetili, "uzrieš Toho, po Ktorom Tvoja duša túži, zameň svoju sladkú bolesť za nádej; náš Boh sa nebude vzďaľovať od tých, ktorí Ho úprimne hľadajú; ó Pani, veľká je Jeho milujúca dobrotivosť voči tým, ktorí k Nemu lipnú a nebude skúpy pri splnení ich prianí." Svätí anjeli Ju otvorene nazývali Paňou, lebo dobre poznali Jej múdru pokoru a pretože plný význam tohoto titulu mohli zakryť poukázaním na Jej postavenie ako Nevesty Najvyššieho, lebo Ona vedela, že boli očitými svedkami zasnúbenia, ktoré Majestát slávil s ich Kráľovnou. A pretože vo svojej múdrosti im prikázal, aby Jej preukazovali veľkú úctu vo všetkom, okrem titulu a dôstojnosti Matky vteleného Slova, čo malo ostať pred Ňou utajené, kým nepríde príhodný čas, preto sa snažili podávať Jej mnoho dôkazov úcty, hoci skryte Ju ctili oveľa viac preto, o čom dobre vedeli tajne, než preto, čo Jej povedali otvorene.

731. Pri týchto poradách a láskyplných hovoroch nebeská Kňažná očakávala príchod svojho Ženícha a svojej najväčšej radosti a zároveň serafíni, ktorí Jej slúžili, začali Ju pripravovať novým osvietením Jej schopností, čo bolo istou zárukou začiatku Dobra, ktoré očakávala. Pretože však toto priaznivé jednanie zvýšilo plameň Jej lásky a pritom nemohla túžený cieľ dosiahnuť, tým iba zväčšili srdcervúcu úzkosť Jej lásky a so vzdychmi hovorila serafínom: "Najvznešenejší duchovia, ktorí stojíte blízko k môjmu najvyššiemu Dobru, vy čisté zrkadlá, v ktorých sa odráža Ten, ktorého som s radosťou mojej duše vídala, povedzte mi, kde je to svetlo, ktoré vás osvecuje a naplňuje vás krásou? Povedzte mi, prečo môj Milý tak dlho mešká? Povedzte mi, čo Ho zakrýva a prečo Ho moje oči nemôžu vidieť? Ak je to následok mojich chýb, polepším sa; ak nie som hodna, aby sa moje prianie splnilo, podrobím sa Jeho vôli; ak má azda zaľúbenie v mojom zármutku, budem ho znášať s radostným srdcom; ale povedzte mi, ako môžem žiť bez svojho života? Čím sa budem riadiť bez svetla?"

732. Na Jej roztomilé sťažnosti svätí serafíni odpovedali: "Pani, Tvoj Milý nie je ďaleko, i keď pre Tvoje dobro mešká a zadržuje svoj príchod; aby svojich milých potešil, dopúšťa na nich súženie; aby im potom mohol dať tým väčšiu radosť, dopúšťa na nich zármutok; aby Ho hľadali, vzďaľuje sa od nich. Praje si, aby si so slzami rozsievala (Ž 125,5), ale potom s radosťou zbierala sladké ovocie svojho zármutku. Keby sa Milý nebol skryl, nebol by hľadaný s takou túžbou, akú spôsobuje Jeho neprítomnosť, ani duša by neobnovila svoju lásku a nevzrástla by pred ňou natoľko cena toho Pokladu.

733. Preniesli na Ňu ono svetlo, o ktorom som sa zmienila (v č. 625), aby očistili Jej schopnosti; nie že by na nich boli nejaké chyby, ktoré by potrebovali nápravu, lebo nemohla byť vinená zo žiadnej chyby; naopak, všetky Jej skutky a všetko jednanie v dobe, keď bol Pán vzdialený, bolo záslužné a sväté. Napriek tomu bolo potrebné, aby bola obdarená novými darmi, aby sa upokojila Jej duša a Jej mocnosti, ktoré boli pohnuté horlivou snahou a túžbami za neprítomnosti Pána; a tiež preto, aby Ju vytrhli z obvyklého stavu a povzniesli na taký stupeň, kde by mohla dostávať nové a iné milosti, pretože aby Jej mocnosti opäť mohli byť prispôsobené k vysokému Predmetu a schopné vnímať Ho, je absolútne nutné obnoviť ich a prispôsobiť. To všetko svätí serafíni v Nej vykonali, ako to bolo popísané v druhej knihe v kapitole štrnástej. Keď Jej Pán udelil konečné ozdoby a potrebné schopnosti, bezprostredné nazeranie sa začalo.

734. Pokiaľ môžem vysvetliť, toto postupné povznášanie schopností nebeskej Kráľovnej vyvolalo tie zvláštne náklonnosti a city lásky a cností, ktoré si Pán prial a pri tom povznášaní Najvyšší odstránil záclonu. A vtedy, po takom dlhom skrývaní sa ukázal svojej jedinej Snúbenke, svojej milovanej najsvätejšej Márii v nepriamom videní svojho Božstva. Hoci toto videnie Jej udelil iba v abstraktných obrazoch a nie priamo, predsa bolo nanajvýš jasné a vysoké. Tým Pán osušil prúdy sĺz našej Kráľovnej, odmenil Jej príchylnosť a láskyplnú túžbu, splnil všetky Jej priania a zaplavil Ju rozkošou, keď spočinula v náručí svojho Milého (Vľp 8,5). Potom bola obnovená mladosť tejto Orlice, túžiacej sa vzniesť do neprístupných Božských končín (Ž 102,5) a pod účinkami tohto videnia sa vzniesla až tam, kde žiaden tvor nemôže vystúpiť, ani žiaden ľudský rozum dosiahnuť.

735. Radosť, ktorou naša najčistejšia Pani bola pri tejto príležitosti naplnená, musíme merať ako preveľkým zármutkom, ktorý prežila, tak i množstvom zásluh, ktoré nahromadila. Môžem iba povedať, že podľa množstva bolestí bolo tiež množstvo Jej radostí. A že Jej trpezlivosť, pokora, statočnosť, stálosť a láskyplná túžba boli také vynikajúce a neobyčajné, že do tej doby u žiadneho tvora také neboli a nikdy nebudú. Táto nedosiahnuteľná Pani jediná mohla pochopiť dokonalosť tejto múdrosti a oceniť veľkosť straty nazerania na Boha a čo znamená byť ďaleko od Neho. Jedine Ona, keď s pokorou a statočnosťou pretrpela a zmerala túto veľkú stratu a svojou nevýslovnou láskou ju urobila prospešnou pre svoje posvätenie, potom náležíte oceňovala požehnanie a radosť z jeho navrátenia.

736. Keď bola pozdvihnutá k tomuto videniu a pred božskou prítomnosťou padla na tvár, najsvätejšia Mária povedala jeho Velebnosti: "Pane a najvyšší Bože, nevystihnuteľné a najvyššie Dobro mojej duše, pretože si povýšil takého biedneho a ničomného červíka, ako som ja, prijmi, ó Pane, pokorné vďaky mojej duše a moju úctu, ktorá patrí Tvojej Dobrote a Sláve spolu s poctou, ktorú Ti vzdávajú Tvoji dvorania; ak sa Ti niektorá služba, ktorá pochádza odo mňa, takého nízkeho pozemského tvora, neľúbila, oprav to, čo Ťa v mojich skutkoch neuspokojuje, Pane môj. Ó, neporovnateľná a nekonečná Dobrota a Múdrosť, očisti moje srdce a obnov ho, aby bolo príjemné, pokorné, trpezlivé a prijateľné pred Tvojou tvárou. Ak som neznášala tie nepatrné ťažkosti a smrť mojich rodičov, ako som mala a ak som sa v niečom odchýlila od toho, čo Ti je milé, zdokonaľ moje schopnosti i moje skutky, ó Najvyšší Bože, môj mocný Pán, môj Otec a jediný Ženích mojej duše."

737. Na túto pokornú modlitbu Najvyšší odpovedal: "Nevesta a Holubička moja, tvoj žiaľ nad smrťou rodičov a zármutok spôsobený inými ťažkosťami je prirodzený účinok ľudskej prirodzenosti a žiadna chyba; a láskou, s akou si sa vo všetkom podrobila riadeniu mojej Prozreteľnosti, zaslúžila si si znovu moju milosť a moje požehnanie. Ja som Ten, ktorý podľa svojej múdrosti udeľujem pravé svetlo a jeho účinky. Ja som Pán všetkého, ktorý spôsobuje striedanie dňa a noci. Ja som pôvodca pokoja a kladiem medze búrkam, aby moja moc a sláva boli vyvýšené, a aby duše vďaka ním mohli bezpečnejšie preplávať, zaťažené ťarchou skúseností a rýchlejšie kráčať prudkými vlnami súženia a bezpečne dosiahnuť prístav môjho priateľstva a milosti, a tak ma prinútili plnosťou zásluh prijať ich s tým väčším zaľúbením. Toto sú, moja Milovaná, podivuhodné cesty mojej múdrosti, a preto som sa pred tvojím zrakom po celý ten čas skrýval, lebo od teba očakávam len to, čo je najsvätejšie a najdokonalejšie. Slúž mi teda, Krásavica moja, lebo som tvoj Ženích, tvoj Boh nekonečného milosrdenstva, ktorého meno je obdivuhodné v rozmanitosti a striedaní mojich veľkých skutkov."

738. Z tohoto videnia vyšla naša Kňažná úplne obnovená a podobná Bohu, plná nového poznania o Bohu a o skrytých tajomstvách Kráľa, vyznávala Ho, klaňala sa Mu a bez prestania Ho chválila chválospevmi a vzletmi svojho uspokojeného a upokojeného ducha. V podobnej miere vzrástla aj Jej pokora a všetky ostatné cnosti. Jej prevrúcne modlitby prenikali stále viac a hlbšie do toho, čo je najdokonalejšie a najpríjemnejšie vôli Najvyššieho a do plnenia a konania Jej skutkov. Tak uplynulo veľa dní, až sa stalo to, o čom budem hovoriť v nasledujúcej kapitole.

Poučenie, ktoré mi udelila naša pani, Kráľovná nebies

739. Dcéra moja, často ti budem opakovať poučenie, ktoré obsahuje najvyššiu múdrosť pre dušu a ktoré pozostáva z poznania kríža, z lásky k utrpeniu a ako sa má prakticky táto vedomosť používať znášaním utrpenia a trpezlivosťou. Keby stav smrteľníkov nebol taký nízky, túžili by po utrpení kvôli Pánu Bohu, ktorý prehlásil, že sú podľa Jeho vôle a zaľúbenia, lebo verný a milujúci sluha má vždy dávať prednosť tomu, aby sa ľúbil svojmu Pánovi, pred svojím pohodlím. Svetákov však v ich otupenosti nepohne povinnosť podrobovať sa svojmu Otcovi a Pánovi, ani oznámenie, že ich spasenie je nasledovať Krista v Jeho utrpení a Jeho hriešne dietky musia si privlastňovať ovocie vykúpenia napodobňovaním svojho nevinného Náčelníka.

740. Prijmi teda, moja najdrahšia, túto náuku a vtlač si ju hlboko do srdca. Vedz, že ako dcéra Najvyššieho, ako nevesta môjho Syna a ako moja učeníčka, i keby nebola žiadna iná pohnútka, musíš získať tento vzácny klenot utrpenia a tým sa zaľúbiť svojmu Pánovi a Ženíchovi. Napomínam ťa, dcéra moja, aby si si vyvolila utrpenie Jeho kríža pred všetkými Jeho milosťami a darmi a radšej prijímala utrpenie, ako by si túžila po útechách; lebo keď hľadáš priazeň a útechy, ľahko ťa môže viesť sebaláska, kdežto keď prijímaš súženie a zármutok, nemôže ťa viesť nič iné ako láska ku Kristovi. A keď sa má radšej dávať prednosť utrpeniu pred útechami, kdekoľvek sa to môže stať bez hriechu; aká je to pochabosť, keď ľudia idú slepo za klamnými a biednymi útechami a rozkošami zmyslov a keď tak opovrhujú všetkým, čo sa týka Kristovho utrpenia a čo slúži dobru ich duší!

741. Tvojou ustavičnou modlitbou, dcéra moja, by malo byť stále opakovanie: tu som, Pane, čo si praješ so mnou robiť? Ochotné je srdce moje, som ochotná a pokojná; čo si praješ, aby som pre Teba urobila? -Také city majú naplňovať tvoje srdce v celom ich význame a máš ich opakovať skôr úprimnou a horlivou náklonnosťou než slovami. Tvoje zmýšľanie nech je vznešené a úmysly nanajvýš úprimné, čisté a ušľachtilé, aby túžili všetko robiť pre väčšie zaľúbenie Pána, ktorý s mierou i váhou udeľuje utrpenie i útechy svojej milosti. Spytuj sa stále a skúmaj, akým zmýšľaním, akými skutkami a pri ktorých príležitostiach sa máš chrániť pred hriechom a v čom by si sa mohla čo najdokonalejšie zaľúbiť svojmu Milému, a tak sa uč, v čom sa musíš polepšiť a po čom máš túžiť. Každý priestupok, keby bol i sebemenší a všetko, čo by mohlo byť menej čisté a dokonalé, hľaď ihneď zamedziť a odstrániť, i keď sa ti to zdá prípustné alebo i nejako výhodné; všetko, čo nie je Pánovi nanajvýš milé, musíš pokladať za zlo alebo pre teba za neužitočné; a žiadna nedokonalosť sa ti nesmie zdať malá, ak sa neľúbi Bohu. S takou úzkostlivou bázňou a svätou snahou budeš kráčať bezpečne. A buď si istá, moja najdrahšia dcéra, že si človek nemôže predstaviť, akú hojnú odmenu najvyšší Pán chystá pre tie duše, ktoré žijú tak opatrne a starostlivo.

Kapitola 21.

Najvyšší nariadil najsvätejšej Márii, aby vstúpila do stavu manželského a Jej odpoveď na to

742. Vo veku trinásť a pol roka, na taký vek značne vyspelá, naša spanilá Kňažná, najčistejšia Mária, mala opäť abstraktné videnie, toho istého radu a druhu, ako boli už predtým popísané. V tomto videní, môžeme povedať, sa prihodilo niečo podobné tomu, čo Písmo sväté hovorí o Abrahámovi, keď mu Boh prikázal, aby obetoval svojho milovaného syna Izáka, jedinú záruku jeho nádejí. Boh skúšal Abraháma, vraví Mojžiš (Gn 22,12), skúšajúc ochotu jeho poslušnosti, aby ju mohol odmeniť. To isté môžeme povedať o našej veľkej Panej, že Ju Boh v tomto videní skúšal, keď Jej prikázal, aby vstúpila do stavu manželského. Z toho môžeme pochopiť tiež pravdivosť slov: Aké nevyspytateľné sú súdy Božie a aké nevystihnuteľné Jeho cesty (Rim 11,33)! Ako ďaleko je nebo od zeme, tak ďaleko boli myšlienky najsvätejšej Márie od plánov, ktoré Jej teraz Najvyšší oznámil rozkazom, aby si pre ochranu a bezpečnosť vzala manžela; lebo čo sa týkalo Jej vôle, priala si a rozhodla sa, že celý život bude bez muža (č. 433, 586) a často obnovovala sľub čistoty, ktorý urobila už v mladosti.

743. Ako sme sa už zmienili, Pán slávil zasnúbenie s Kňažnou Máriou (435), keď Ju priniesli do chrámu, kedy tiež potvrdil a schválil Jej sľub čistoty a oslávil to za prítomnosti vznešených anjelských zástupov. Táto najnevinnejšia Holubička sa vzďaľovala od všetkého styku s ľuďmi a zriekala sa úplne všetkého, čo by sa mohlo pokladať za svetský záujem alebo pozornosť, alebo za lásku a túžbu po tvoroch. Úplne Ju zaujala a zmenila rýdzo čistá láska k najvyššiemu Dobru, ktorá nikdy nesklame, lebo vedela, že iba láskou k Nemu a stykom s Ním sa stane čistejšia a nevinnejšia s Jeho súhlasom. Preto, keď teraz bez akéhokoľvek vysvetľovania počula rozkaz Pána, že má prijať pozemského snúbenca a manžela, bola táto nebeská Deva veľmi prekvapená a udivená, lebo vo svojej pevnej dôvere žila tak bezpečne a mala Boha samotného za svojho Ženícha; a teraz od Neho počula taký rozkaz! Bola to väčšia skúška než Abrahámova (Gn 22,1), lebo Abrahám nemiloval Izáka natoľko, ako najsvätejšia Mária milovala neporušenú čistotu.

744. Predsa však i pri tomto neočakávanom rozkaze najmúdrejšia Panna potlačila svoj úsudok a zostal pokojná a vo svojej nádeji a viere dokonalejšia než Abrahám. Dúfajúc proti nádeji (Rim 4,18) odpovedala Pánovi hovoriac: "Večný Bože a nepochopiteľná Velebnosť, Stvoriteľu neba i zeme a všetkého, čo obsahujú, Ty, Pane, ktorý stanovuješ váhu vetru (Jób 28,25) a svojím slovom odmeriavaš hranice mora a podriadil si všetko tvorstvo svojej vôli, môžeš so mnou, bezcenným červíkom, naložiť podľa svojej ľubovôle bez toho, aby som sa spreneverila svojmu sľubu; a ak Ti to nebude nemilé, môj dobrý Pane, ja potvrdzujem a znova dosvedčujem svoju túžbu zachovať čistotu po celý môj život a považovať Teba za svojho Pána a Ženícha. Pretože však moja jediná povinnosť ako tvora, je poslúchať Teba, zariaď to, Ženích môj, podľa svojej Prozreteľnosti, aby som unikla z tejto tiesne, do ktorej ma priviedla Tvoja láska." Skutočne prečistá deva Mária cítila akýsi nepokoj, čo sa týkalo Jej nižšej prirodzenosti, práve tak ako sa to prihodilo neskoršie pri posolstve archanjela Gabriela (Lk 1,8); ale hoci cítila akýsi zármutok, nebránilo Jej to osvedčiť najhrdinskejšiu poslušnosť, aká sa Jej do tej doby vyskytla a úplne sa odovzdala do rúk Pána. Jeho Velebnosť Jej odpovedala: "Mária, nepripúšťaj si žiaden nepokoj srdca, lebo Tvoja odovzdanosť je mi príjemná a moja mocná ruka nepodlieha zákonom; mojím riadením sa stane to, čo je pre teba najvhodnejšie."

745. Potešená týmto akýmsi nejasným sľubom Pána, prebrala sa najsvätejšia Mária z videnia a prišla do normálneho stavu. Božský rozkaz a sľub Ju nechal medzi pochybnosťou a nádejou a bola plná starostí, lebo Pán chcel, aby rozmnožila svoje žiaľne city lásky a dôvery, viery, pokory, poslušnosti, najdokonalejšej čistoty a iných cností, ktoré nemožno vypočítať. Zatiaľ čo naša veľká Pani sa oddávala bdeniu, modlitbe, odovzdanosti, rozumným vzdychom a starostiam, Boh prehovoril vo sne k najvyššiemu kňazovi svätému Simeonovi a rozkázal mu, aby všetko zariadil pre manželstvo Márie, dcéry Joachima a Anny z Nazareta, pretože on ju opatroval so zvláštnou starostlivosťou a láskou. Svätý kňaz sa spýtal, aká je Božia vôľa ohľadne osoby, za ktorú sa má deva Mária vydať. Pán mu nariadil, aby zavolal ostatných kňazov a učené osoby a povedal im, že táto Deva ostala sama, je sirota a nepriala si vydať sa; ale pretože je zvykom, aby prvorodené devy neopúšťali chrám bez toho, aby sa o ne postarali, preto bude najlepšie, keď sa vydá za toho, kto by sa im zdal dobrý.

746. Najvyšší kňaz poslúchol božský rozkaz, zvolal ostatných kňazov a oznámil im vôľu Najvyššieho a povedal im, ako je Najvyšší naklonený tejto Deve Márii z Nazareta podľa toho, ako mu bolo zjavené. Povedal im, že nakoľko je chovankou v chráme a je už bez rodičov, je teda ich povinnosťou zaopatriť Ju a nájsť vhodného manžela pre devu takú skromnú, cnostnú a s takým bezchybným správaním sa, aké mala Ona v chráme. Okrem toho, pretože Mária pochádzala zo šľachtického rodu a jej majetok i iné okolnosti robili tento sobáš zvlášť dôležitým, bolo potrebné dobre uvážiť, komu by Ju mohli zveriť. K tomu ešte dodal, že Mária z Nazareta netúži po manželstve, ale že predsa by to nebolo správne, keby Ju prepustili z chrámu nevydatú, pretože je sirota a prvorodená dcéra.

747. Po porade o tejto záležitosti kňazi a učení mužovia vedení božským vnuknutím usúdili, že v takej zložitej záležitosti, v ktorej sám Pán tak priaznivo zakročil, bolo by najlepšie spýtať sa Ho, aká je ďalej Jeho vôľa a požiadať Ho, aby nejakým spôsobom naznačil, kto by bol najvhodnejší stať sa ženíchom Márie. Vedeli, že Jej ženích musí byť z domu a rodu Dávidovho, aby sa vyhovelo zákonu, preto určili deň, kedy všetci slobodní a neženatí muži toho rodu, ktorí budú vtedy v Jeruzaleme, boli zvolaní na zhromaždenie do chrámu. Stalo sa, že určený deň bol práve deň, keď naša Kňažná mala dokončiť štrnásty rok svojho veku. Pretože bolo potrebné upovedomiť Ju o výsledku konferencie a požiadať Ju o súhlas, najvyšší kňaz Simeon Ju zavolal a oznámil Jej ich úmysel, že Jej mienia dať ženícha skôr, ako Ju prepustia z chrámu.

748. Najmúdrejšia Panna s tvárou prezrádzajúcou panenskú cudnosť odvetila kňazovi s veľkým pokojom a pokorou: "Pane, čo sa týka náklonnosti, prajem si zachovať ustavičnú čistotu po celý život; priala som si zasvätiť život Bohu v službe tohto chrámu z vďačnosti za tie veľké dobrodenia, ktoré som tu dostala; nikdy som nezamýšľala a nežiadala si vstúpiť do stavu manželského, pretože sa považujem za nespôsobilú plniť povinnosti tohto stavu. Taká bola moja náklonnosť; ale ty, môj majster, ktorý predo mnou zastupuješ Boha, pouč ma, aká je Jeho vôľa." Na to Jej kňaz odvetil: "Dcéra moja, Tvoje sväté žiadosti sú Pánovi príjemné, ale pamätaj, že žiadna izraelská deva sa nevyhýba manželstvu, pokiaľ v zhode s božskými proroctvami očakávame príchod Mesiáša. Preto všetci naši ľudia, ktorí majú deti, považujú sa za šťastných a požehnaných. I v stave manželskom môžeš Bohu slúžiť verne a veľmi dokonale. Aby si však dostala spoločníka podľa Božieho srdca a ktorý by bol aj podľa tvojho priania, budeme prosiť Pána, ako som ti povedal, aby ti vybral ženícha, ktorý sa Mu bude ľúbiť a bude z Dávidovho rodu; Ty sa tiež stále modli za to, aby Najvyšší splnil Tvoju žiadosť a všetkých nás riadil.

749. Toto sa stalo deväť dní predo dňom určeným pre vykonanie ich rozhodnutia. V tej dobe najsvätejšia Panna rozmnožovala svoje modlitby a bez prestania prosila Pána so slzami a vzdychmi, aby splnil podľa božského priania to, čo Jej toľko ležalo na srdci. Jedného dňa z tých deviatich dní zjavil sa Jej Pán a povedal Jej: "Nevesta a Holubička moja, rozšír svoje utrápené srdce, nech sa už neznepokojuje a nezarmucuje; ja si vezmem na starosť tvoje túžby a žiadosti a budem riadiť všetko, i kňazov budem riadiť svojím osvietením; dám ti ženícha, ktorého sám vyberiem a ktorý nebude klásť prekážky tvojim túžbam, ale ešte s pomocou mojej milosti ťa bude v nich podporovať. Ja ti nájdem dokonalého muža podľa svojho srdca a vyvolím ho z počtu mojich služobníkov; moja moc je nekonečná a moja ochrana a pomoc ti nikdy nebude chýbať.“

750. Najsvätejšia Mária odpovedala: "Najvyššie Dobro a Láska mojej duše, Ty dobre poznáš tajomstvo môjho vnútra i moje túžby, ktoré si vo mne vzbudil od prvého okamihu mojej existencie, ktorú som obdržala od Teba; zachovaj ma teda, Ženích môj, čistú a nepoškvrnenú, ako som si to priala pre Teba a vďaka Tebe. Neodmietaj moje vzdychy a neodvracaj odo mňa svoju tvár. Pamätaj, môj Pane a Bože, že som iba neužitočný červíček, slabý a opovrhnutiahodný pre moju bezvýznamnosť; a keby som v stave manželskom odpadla od cnosti, sklamala by som Teba i svoje túžby; postaraj sa o moje zabezpečenie a nenechaj sa odstrašiť mojimi vinami. Hoci som iba neužitočný prach (Gn 18,27), budem vzývať Tvoju veľkosť, ó Pane, s dôverou v Tvoje nekonečné milosrdenstvo."

751. Najčistejšia Deva sa obrátila tiež na svojich svätých anjelov, ktorých prevyšovala svätosťou a čistotou a mnohokrát sa s nimi radila o svojich obavách pred novým stavom, do ktorého mala vstúpiť. Jedného dňa Jej svätí duchovia povedali: "Nevesta Najvyššieho, pretože Ti tento titul nemôže byť neznámy a ešte lepšie je Ti známa láska, akú Ti ukázal Ten, ktorý je všemohúci a neomylný vo svojej pravde, upokoj svoje srdce, ó Pani; lebo skôr pominú nebo i zem, než splnenie Jeho sľubov (Mat 24,27). Všetky udalosti Tvojho života prichádzajú jedna za druhou podľa predpovede Tvojho Ženícha; a Jeho mocná ruka, ktorá riadi živly i všetko tvorstvo, môže zadržať silu dravých vĺn a zmierniť prudkosť živlov, takže ani oheň nebude páliť, ani zem nebude ukazovať svoju ťarchu. Jeho vysoké súdy sú tajné a sväté, Jeho nariadenia nanajvýš spravodlivé a podivuhodné a tvory ich nemôžu pochopiť, hoci ich musia ctiť. Keď si Jeho Majestát praje, aby si Mu slúžila v manželstve, bude lepšie pre Teba, keď Mu budeš slúžiť v ňom, než keby si sa mu zneľúbila v niektorom inom životnom stave. On zaiste pre Teba chystá to, čo je najdokonalejšie a najsvätejšie; dôveruj pevne v Jeho prisľúbenia." Táto anjelská rada trochu utíšila obavy našej Kňažnej. Požiadala ich znovu o pomoc a ochranu, aj aby Jej menom predložili Pánovi, že sa absolútne podrobuje tomu, čo Jeho božská vôľa pre Ňu určí.

Poučenie, ktoré mi udelila Kňažná nebies

752. Moja najdrahšia dcéra, súdy Pána sú vysoké a úctyhodné, a preto ich smrteľníci nemajú skúmať, pretože sú nevystihnuteľné. Jeho Majestát mi rozkázal, aby som vstúpila do stavu manželského, ale ukryl predo mnou tajomstvo, ktoré od toho záviselo. Manželstvo bolo potrebné preto, aby môj pôrod v očiach sveta bol počestný a Slovo, ktoré sa vtelilo v mojom lone, mohlo byť považované za syna môjho manžela a zároveň pred svetom ostalo toto tajomstvo utajené. Bol to tiež vhodný prostriedok pre ukrytie tohoto tajomstva pred Luciferom a diablami, ktorí s takou zúrivosťou chceli vyliať svoju zlosť na mne. Keď videli, že vstupujem do stavu manželského ako iné ženy, ich zlosť sa tým utíšila, lebo mysleli, že by sa to nezhodovalo, aby mala muža tá, ktorá mala byť matkou samého Boha. Aj Lucifer bol tým uspokojený a urobil prímerie so svojou nenávisťou. Pán mal ešte aj iné zámery, ako sa neskoršie ukázalo, čo však kvôli okolnostiam mi ostalo v tej dobe skryté.

753. Prajem si, dcéra moja, aby si vedela , že predstava toho, že mám byť zasnúbená nejakému mužovi a pritom som nepoznala tajomstvo, ktoré Pán predo mnou skrýval, mi spôsobovala najväčší zármutok a utrpenie, aké som do tej doby prežila; a keby ma v tých bolestiach božská moc nebola podporovala a keby som nebola dostala akúsi dôveru, hoci bola iba nejasná a neistá, bola by som od tej bolesti zomrela. Ale z toho môžeš poznať, ako úplne sa musí tvor odovzdať do vôle Najvyššieho a musí obmedziť svoj krátkozraký úsudok a chrániť sa pred skúmaním Božích tajomstiev, ktoré sú také vznešené a záhadné. Ak sa človeku zdá, že v tom, čo Pán prikazuje, sa vyskytujú nejaké nebezpečenstvá alebo ťažkosti, nech len v Neho dôveruje a pevne verí, že do takého postavenia nebol uvedený preto, aby sa naň zabudlo, ale preto, aby z neho vyšiel ako slávny víťaz, ak bude spolupracovať s pomocou, ktorú mu Pán poskytuje. Kedykoľvek sa duša snaží vyskúmať ustanovenia Jeho múdrosti a najprv sa uspokojiť, prv než poslúchne a uverí, nech si pamätá, že tým ukracuje Stvoriteľa o česť a slávu a zároveň stráca pre seba zásluhu toho skutku.

754. Ja som vedela, že Boh je povznesený nad všetko tvorstvo a nepotrebuje našu prezieravosť, ale chce iba poddanosť našej vôle, lebo tvor Mu nemôže radiť, ale Ho má iba poslúchať a chváliť. Hoci som nevedela, čo odo mňa Boh očakával a prečo mi určil stav manželský; a hoci láska, ktorú som mala k svätej čistote, mi spôsobila veľké utrpenie, napriek tejto zožierajúcej bolesti nebola som zvedavá a skúmavá; a moja poslušnosť v Jeho očiach bola tým vznešenejšia a príjemnejšia. Týmto príkladom musíš sa sama viesť k poddajnosti v tom, čo vidíš, že by bolo podľa vôle tvojho Pána a Ženícha a odovzdávaj sa úplne do Jeho ochrany a pevne dôveruj v Jeho prisľúbenia. A keď v niečom dostaneš schválenie od kňazov a predstavených, nechaj sa bez odporovania riadiť ich pokynmi a Božím vnuknutím.

Kapitola 22.

Zasnúbenie presvätej Márie s prečistým svätým Jozefom

755. V deň, o ktorom sme písali v predošlej kapitole, keď naša Kňažná Mária dokončila štrnásty rok svojho života, muži z pokolenia Júdovho a z rodu Dávidovho, ktorí boli vtedy v Jeruzaleme, sa zhromaždili v chráme. Najvyššia Pani bola tiež z toho rodu. Medzi zhromaždenými mužmi bol tiež Jozef, rodák z Nazareta, bývajúci vtedy v Jeruzaleme; bol jedným z potomkov kráľovského rodu Dávidovho. Mal vtedy vek tridsaťtri rokov, peknú postavu a príjemnú tvár, ale bol aj neobyčajne skromný a vážny; nadovšetko však vynikal čistotou v myšlienkach i v správaní sa a bol veľmi svätý vo všetkých náklonnostiach. Od dvanásteho roku svojho života zachovával sľub čistoty, ktorý urobil. Bol v treťom stupni príbuzný Panny Márie a bol známy pre svoju veľkú čistotu života, svätosť a bezúhonnosť pred Bohom i pred ľuďmi.

756. Všetci títo neženatí muži sa zhromaždili v chráme a modlili sa k Pánovi spoločne s kňazmi, aby ich Duch Svätý riadil v tom, čo teraz mali urobiť. Najvyšší hovoril k srdcu najvyššieho kňaza a vnukol mu, aby dal do ruky každého mladého muža suchý prút a vyzval ich, aby každý so živou vierou prosil Boha, nech označí toho, ktorého vyvolil za ženícha Márie. A pretože všetci poznali ľúbeznú vôňu Jej cností a ušľachtilosti, povesť o Jej kráse, Jej majetok a skromnosť, Jej postavenie ako prvorodenej v rodine, každý z nich túžil po šťastí, aby Ju dostal za manželku. Iba jeden z nich, pokorný a nanajvýš spravodlivý Jozef sa považoval za nehodného pre také veľké požehnanie; pamätajúc na sľub čistoty, ktorý urobil, rozhodol sa znovu po celý život ho zachovávať; odovzdával sa úplne do vôle Božej a ponechal všetko Jeho rozhodnutiu; zároveň bol naplnený väčšou úctou a vážnosťou k najšľachetnejšej deve Márii ako ostatní.

757. Keď sa tak všetci modlili, bolo vidno, že prút, ktorý držal Jozef, rozkvitol a súčasne bolo vidieť čistú bielu holubicu, žiariacu podivuhodným jasom, ako sa vznášala a spočinula na hlave svätca a pritom vnútri Jeho srdca hovoril k nemu Boh: "Jozef, služobník môj, Mária bude tvoja nevesta; príjmi Ju s úctivou pozornosťou, lebo Ona je príjemná mojim očiam, je nanajvýš čistá na duši i na tele a učiň všetko, čo ti Ona povie." Na taký prejav a dôkaz z neba kňazi prehlásili svätého Jozefa za snúbenca devy Márie vyvoleného samým Bohom. Keď Ju zavolali k zasnúbeniu, vstala táto jediná Vyvolená ako slnko, krajšia ako mesiac a vošla do zhromaždenia s tvárou krajšou ako anjel, neporovnateľná v pôvabe svojej krásy, ušľachtilosti a milosti; a kňazi Ju zasnúbili s nanajvýš čistým a svätým Jozefom.

758. Nebeská Kňažná, čistejšia ako nebeské hviezdy, so slzami a smutnou tvárou, ale ako s majestátom kráľovnej, s najhlbšou pokorou, spájajúc v sebe všetky cnosti, sa rozlúčila s kňazmi, žiadala ich o požehnanie, i so svojou učiteľkou a spoločníčkami, prosiac ich o odpustenie. Ďakovala všetkým za dobrodenia, ktoré Jej preukázali v dobe Jej pobytu v chráme. Jej pokorné správanie zvyšovalo múdrosť a vhodnosť Jej slov pri konaní týchto posledných povinností v chráme, lebo pri každej príležitosti vyslovovala málo slov, ale vážnych. Opustila chrám s veľkým zármutkom, pretože tým obetovala svoje náklonnosti a túžby. V sprievode dvoch významnejších chrámových laických sluhov sa odobrala so svojím snúbencom Jozefom do Nazareta, rodného mesta týchto najšťastnejších novomanželov. Jozef, hoci sa tu narodil, vedený božským riadením i okolnosťami žil nejaký čas v Jeruzaleme. Tak sa stalo, že mal to šťastie a stal sa manželom Tej, ktorú Boh vyvolil za svoju Matku.

759. Keď prišli do svojho domova v Nazarete, kde nebeská Kňažná zdedila po svojich rodičoch majetok, uvítali ich priatelia a príbuzní s radostným blahoprianím, ako je to pri takých príležitostiach zvykom. Keď nanajvýš svätým spôsobom vyhoveli obvyklým povinnostiam priateľstva a zdvorilosti a odbavili svetské povinnosti spojené s rečami a hovormi so spolublížnymi, ostali najsvätejší manželia Jozef a Mária vo svojom domove osamote a ponechaní svojim myšlienkam. U Židov bolo zvykom, že novomanželia niekoľko prvých dní manželského stavu sa venovali akémusi štúdiu či skúmaniu zvykov a povahy jeden druhého, aby boli schopní robiť vzájomné ústupky v správaní sa jeden k druhému.

760. V tejto dobe svätý Jozef povedal svojej snúbenici Márii: "Moja snúbenka a Pani, ďakujem Pánovi, najvyššiemu Bohu za milosť, že ma určil za Tvojho manžela bez všetkých mojich zásluh, hoci som sa pokladal za nehodného byť v Tvojej spoločnosti; avšak Božia Velebnosť, ktorá prevyšuje nízkych, kedykoľvek si praje, preukázala mi toto milosrdenstvo a ja si prajem a dúfam, spoliehajúc na Tvoju múdrosť a cnosti, že mi budeš nápomocná a dáš Mu patričnú náhradu tým, že Mu budeme s úprimným srdcom slúžiť. Považuj ma teda za svojho služobníka a pre tú čistú lásku, ktorú má k tebe, prosím Ťa, aby si nahradzovala moje nedostatky v plnení mojich domácich povinností i v iných veciach, ktoré ako riadny manžel mám vedieť a konať; povedz mi, Pani, aké máš priania, aby som ich mohol splniť."

761. Nebeská Nevesta vypočula tieto slová s pokorným srdcom a s úprimnou vrúcnosťou a odvetila svätcovi: " Majster môj, som šťastná, že Najvyšší, ktorý mi určil tento životný stav, vyvolil teba za môjho manžela a tak zrejme mi ukázal svoju vôľu, aby som ti slúžila; ale ak mi dovolíš, poviem Ti svoje myšlienky a úmysly, ktoré Ti za tým účelom prajem vyjaviť." Najvyšší pripravil úprimné a spravodlivé srdce svätého Jozefa svojou milosťou a slovami najsvätejšej Márie bol roznietený novu božskou láskou a povedal: "Hovor Pani, Tvoj služobník počúva." Pri tejto príležitosti Paniu sveta viditeľným spôsobom obklopili tisíce anjelov strážnych. Ona ich požiadala, aby boli tak prítomní, lebo Pán, aby najčistejšia Panna mohla jednať s väčšou milosťou a zásluhou, nechal Ju pocítiť úctu a vážnosť, s akou je povinná hovoriť so svojím manželom, pritom Ju ponechal Jej prirodzenej ostýchavosti a obave, akú vždy cítila, keď hovorila samotná s mužmi, pretože to nerobievala, iba ak pri nejakej príležitosti s najvyšším kňazom.

762. Svätí anjeli poslúchli svoju Kráľovnú a stáli k službám viditeľní iba Jej. V tejto vznešenej spoločnosti hovorila so svätým Jozefom a povedala mu: "Môj pán a snúbenec, je spravodlivé, aby sme so všetkou úctou vzdávali chválu a česť nášmu Bohu a stvoriteľovi, ktorý je nekonečný vo svojej dobrote a nevyspytateľný vo svojich súdoch. Nám, ktorí sme tak núdzni, ukázal veľkosť svojho milosrdenstva tým, že si nás vyvolil pre svoju službu. Pokladám si za povinnosť byť Mu zaviazaná väčšou vďačnosťou, ako všetky ostatné tvory, pretože som si menej zaslúžila, ale viac obdržala z Jeho štedrej ruky, než ony. Prinútená silou tejto pravdy, ktorú mi Jeho božské svetlo dalo poznať s poznávaním zvodnosti viditeľných vecí, zasvätila som sa Bohu v útlom veku ustavičnou čistotou tela i duše; Jemu náležím a Jeho uznávam za svojho Ženícha a Pána a som pevne rozhodnutá zachovať pre Neho svoju čistotu. Prosím ťa, pane môj, pomôž mi splniť tento sľub, avšak vo všetkom ostatnom budem tvojou služobnicou, ochotnou pracovať pre pohodlie tvojho života, pokiaľ budem žiť. Vyhovej, ženích môj, tomuto môjmu predsavzatiu a učiň podobne, aby nás -keď sa ako príjemná obeť budeme obetovať nášmu večnému Bohu - prijal ako ľúbeznú vôňu a udelil nám večné dobrá, ktoré od Neho očakávame."

763. Prečistý ženích Jozef, plný vnútornej radosti nad slovami nebeskej Nevesty, Jej povedal: "Pani moja, oznámením tvojho čistého a vítaného zmýšľania, si prenikla a rozšírila moje srdce. Neoznámil som Ti svoje zmýšľanie, kým som nepoznal Tvoje. Aj ja sa považujem Pánovi všetkého tvorstva byť viac zaviazaný vďačnosťou, než ostatní ľudia, lebo veľmi skoro ma volal svojím osvietením, aby som Ho úprimným srdcom miloval; a prajem si, aby si vedela, Pani, že vo veku dvanástich rokov som tiež sľúbil slúžiť Najvyššiemu v ustavičnej čistote. Preto teraz s radosťou potvrdzujem tento sľub, aby som neprekážal Tvojmu; za prítomnosti božskej Velebnosti sľubujem, že Ti budem pomáhať, pokiaľ mi bude možné, aby si Mu slúžila a milovala Ho podľa svojho priania. S pomocou Božou budem Tvojím verným služobníkom a spoločníkom a prosím Ťa, prijmi moju čistú lásku a považuj ma za svojho brata bez toho, aby si pestovala nejakú inú lásku okrem tej, ktorou si povinná Bohu a po Bohu mne." Pri tomto rozhovore Najvyšší znovu potvrdil cnosť čistoty v srdci svätého Jozefa a čistú svätú lásku, ktorou bol povinný svojej presvätej snúbenke Márii. Túto lásku svätec už mal vo vysokom stupni a presvätá Panna ju ešte zvýšila tým, že rozšírila jeho srdce svojimi múdrymi rozhovormi.

764. Božským pôsobením cítili títo dvaja nanajvýš svätí a čistí snúbenci nevýslovnú radosť a útechu. Nebeská Kňažná ako majsterka všetkých cností, ktorá sa pri všetkom snažila dosiahnuť najvyššiu dokonalosť všetkých cností, láskyplne súhlasila s prianiami svätého Jozefa. Najvyšší taktiež udelil svätému Jozefovi novú čistotu a úplnú moc nad Jeho prirodzenými náklonnosťami, takže bez prekážky alebo akejkoľvek stopy zmyselných žiadostí, s obdivuhodnou novou milosťou mohol slúžiť svojej snúbenici Márii a skrz Ňu konať svoju vôľu a svoje priania. Ihneď sa dali do rozdeľovania majetku zdedeného po svätom Joachimovi a Anne, rodičoch najsvätejšej Panny; jeden diel darovali chrámu, v ktorom bola Mária vychovaná, druhý určili pre chudobných a tretí bol ponechaný v rukách svätého snúbenca Jozefa, aby s ním naložil podľa svojho priania. Naša Kráľovná si iba vyhradila výsadu, že mu bude slúžiť a robiť domáce povinnosti, lebo od styku s inými ľuďmi a od správy majetku, predávania alebo kupovania, sa zdržovala, ako sa zmienim neskoršie.

765. V predošlých rokoch svojho života sa svätý Jozef vyučil tesárskemu remeslu, ktoré bolo slušné a vhodné pre zarábanie na životné potreby. Ako som predtým povedala, na pozemské majetky bol chudobný. Preto sa spýtal svojej presvätej Snúbenky, či by s tým súhlasila, aby vykonával svoje remeslo, aby Jej mohol poslúžiť a získať niečo na podporovanie chudobných, pretože bolo potrebné niečo robiť a nezaháľať. Najmúdrejšia Panna schválila toto rozhodnutie vraviac, že Pán si nepraje, aby boli zámožní, ale chudobní a milovali chudobných a snažili sa im pomáhať, nakoľko im to prostriedky dovolia. Potom medzi týmito dvoma snúbencami nastalo sväté závodenie, ktorý z nich má poslúchať druhého ako vyššieho. Ale presvätá Panna, ktorá bola medzi pokornými najpokornejšia, zvíťazila v tomto závode pokory; pretože muž je hlava rodiny, nechcela pripustiť, aby bol tento poriadok obrátený. Vo všetkom chcela poslúchať svojho manžela, svätého Jozefa; vyžiadala si iba dovolenie pomáhať chudobným, ktoré Jej svätec rád udelil.

766. Pretože svätý Jozef v týchto dňoch pomocou božského osvietenia viac a viac poznával kvality svojej nevesty Márie, Jej neobyčajnú múdrosť, pokoru, čistotu a všetky iné cnosti, presahujúce ďaleko jeho odhad, unášal ho stále nový obdiv a veľká radosť ducha a neprestával znovu a znovu chváliť Pána a ďakovať Mu za to, že mu dal Spoločníčku a Nevestu oveľa lepšiu, než si zaslúžil. Aby toto dielo Najvyššieho bolo úplne dokonalé (lebo to bol začiatok toho najväčšieho diela, ktoré mala Jeho Všemohúcnosť vykonať), ustanovil, aby Kňažná nebies vštepila do srdca svojho snúbenca svätú bázeň a úctu, väčšiu, než možno slovami popísať. Toto sa u Svätého Jozefa dosiahlo leskom, a či vyžarovaním božského svetla, ktorým žiarila tvár našej Kráľovnej spolu s nevýslovným a vždy viditeľným majestátom. To Jej však prináležalo oveľa viac než Mojžišovi zostupujúcemu z hory (Ex 24,30), pretože Jej rozhovory a stretnutia s Bohom boli dlhšie a dôvernejšie.

767. Čoskoro potom sa najsvätejšej Márii ukázal Boh vo videní, v ktorom Jej povedal: "Moja najmilšia Nevesta a jediná vyvolená, viď, aký som verný vo svojich sľuboch k tým, ktorí ma milujú. Súhlasne s mojou vernosťou čakám, že odpovieš tým, že zachováš všetky zákony manželky sväto, čisto a so všetkou dokonalosťou a nech ti v tom napomáha spoločnosť môjho služobníka Jozefa, ktorého som ti dal. Poslúchaj ho, ako sa patrí a riaď sa jeho radami." Najsvätejšia Mária odpovedala: "Najvyšší Pane, chválim a velebím Ťa za Tvoje obdivuhodné riadenie a starostlivosť o mňa, hoci som taký nehodný a biedny tvor; žiadam si poslúchať Ťa a odvďačovať sa Ti, lebo som Ti povinná väčšou vďačnosťou ako ktokoľvek iný. Udeľ mi, Pane môj, svoju božskú milosť, aby mi pomáhala vo všetkých veciach a riadila ma podľa Tvojho zaľúbenia a tiež aby som verne plnila povinnosti stavu, ktorý si mi určil, aby som sa nikdy, ako Tvoja otrokyňa, neodchýlila od Tvojich rozkazov a prianí. Ukáž mi svoju dobrú vôľu a daj mi svoje požehnanie a s ním sa budem snažiť poslúchať Tvojho služobníka Jozefa a slúžiť mu tak, ako to Ty, môj Pane a Stvoriteľu, prikazuješ."

768. Na takých nebeských začiatkoch bol založený domov a manželský život najsvätejšej Márie a svätého Jozefa. Od ôsmeho septembra, keď bolo uzavreté manželstvo, až do dvadsiateho piateho marca nasledujúceho roka, kedy bolo uskutočnené vtelenie Slova (ako budem hovoriť v druhom zväzku), žili títo dvaja manželia tak pospolu a boli počas tejto doby pripravovaní na dielo, ktoré Najvyšší pre nich určil.

769. Ale ja sa nemôžem v tejto chvíli zdržať, aby som negratulovala k veľkému šťastiu najšťastnejšiemu zo všetkých mužov, svätému Jozefovi. Čo je príčinou toho, ó Boží muž, že zo všetkých Adamových synov ty máš to šťastie, že tvoj vzťah k Bohu má byť taký, že On sám sa bude správať voči tebe ako tvoj Syn a budú Ho považovať za tvojho jediného Syna? Večný Otec ti dáva svojho syna a Syn ti dáva svoju skutočnú Matku a Duch Svätý ti zveruje svoju Nevestu a celá Najsvätejšia Trojica ti ešte prenecháva a tebe zasnubuje ako zákonitú manželku svoju jedinú vyvolenú ako slnko? Či poznávaš, svätec, svoju dôstojnosť? Poznávaš svoju vznešenosť? Či chápeš, že tvoja Nevesta je Kráľovná a Pani neba a zeme a že ty si opatrovníkom nesmiernych pokladov samého Boha? Pamätaj, Boží muž, čo ti bolo zverené a vedz, že ak ti anjeli a serafíni nezávidia, zaiste sú plní údivu a žasnú nad tvojím šťastím a posvätným tajomstvom, ktoré je spojené s tvojím manželstvom. Preto v mene celého ľudského pokolenia ti blahoprajem k takému veľkému šťastiu. Ty si archívom dejín božského milosrdenstva, pán a manžel Tej, ktorá je najvyššia po Bohu. Či poznávaš, že si zbohatol a stal sa požehnaný v očiach všetkých ľudí, ba i samotných anjelov? Pamätaj na nás, úbohých a núdznych a pamätaj na mňa, najneužitočnejšieho zemského červíka, lebo si prajem byť pod tvojou ochranou a dosiahnuť tvoj mocný príhovor.

Poučenie, ktoré mi dala Kráľovná nebies

770. Dcéra moja, v príklade manželského života, do ktorého ma Najvyšší postavil, nájdeš pokarhanie pre tie duše, ktoré sa vyhovárajú, že ich život vo svete im nedovoľuje žiť dokonale. Bohu nie je nič nemožné a podobne nie je nič nemožné tým, ktorí so živou vierou v Neho dúfajú a úplne sa odovzdávajú Jeho božskej Prozreteľnosti. Ja som žila v dome svojho manžela práve tak dokonale ako v chráme; lebo zmenou svojho stavu nezmenila som svoje zmýšľanie ani túžby a snahy milovať Boha a slúžiť Mu; naopak ešte som zvýšila svoju snahu, aby snáď povinnosti manželky mi neprekážali v Božej službe. Preto mi Boh pomáhal, zariadil a prispôsobil svojou mocou všetky veci podľa môjho priania. To isté učiní Pán všetkým ľuďom, ak budú sami spolupôsobiť. Oni však klamú sami seba a zvaľujú vinu na manželský stav. K svätému a dokonalému životu nie je prekážkou stav, ale márne a zbytočné starosti a obavy, do ktorých sa zaplietajú zabúdajúc na sladkosť Pána a radšej vyhľadávajú svoje vlastné sladkosti.

771. Ak nemajú žiadne ospravedlnenie tí, ktorí nežijú dokonale vo svete, tým menej sa budú môcť vyhovárať tí, ktorí neplnia svoje povinnosti v rehoľnom stave. Nikdy si nemysli, že sa nemusíš snažiť o dokonalosť, pretože si predstavená. Keď ťa Boh ustanovil do úradu z poslušnosti, nesmieš nikdy strácať nádej na Jeho pomoc a ochranu. On sám každý deň vezme na seba povinnosť posilňovať ťa a pomáhať ti v plnení povinností bez toho, aby si ochabovala v snahe po dokonalej láske, akú máš mať k Bohu. Prinúť Ho obetujúc Mu svoju vôľu, podrob sa v pokornej trpezlivosti všetkému, čo ti Jeho božská Prozreteľnosť určí. Ak nebudeš prekážať vedeniu Jeho Prozreteľnosti, ja ťa uisťujem Jeho ochranou a mocou Jeho božskej ruky, že ťa bude riadiť a pri všetkých tvojich skutkoch ťa bude viesť k dokonalosti.

Kapitola 23.

Vysvetlenie 31. kapitoly knihy Prísloví Šalamúnových, týkajúce sa života najsvätejšej Márie v manželstve, na ktoré mi Pán poukázal

772. Akonáhle sa Kňažná nebies, Mária, ocitla v novom stave, v manželstve, pozdvihla svoju čistú dušu k Otcovi svetla pre osvietenie a vedenie v plnení všetkých nových povinností podľa Jeho zaľúbenia. Pán, aby mi dal poznať Jej sväté myšlienky v tej dobe, odkázal ma na poslednú kapitolu knihy Prísloví, v ktorej Šalamún naznačil cnosti našej Panej popisom vlastností a skutkov statočnej ženy. Rozoberiem túto kapitolu a poviem, koľko môžem o tom, čo mi bolo dovolené o Nej poznať. V 10. verši onej kapitoly začína popis slovami: "Ach, ktože nájde ženu dobrú? Jej cena je nad perly." Táto otázka obsahuje obdiv o našej veľkej a statočnej žene Márii a pochybnosť o všetkých ostatných ženách v porovnaní s Ňou; lebo žiadnu inú takú statočnú nemožno nájsť v celom poriadku ľudskej a prirodzenej existencie. Všetky ostatné sú slabé a nestatočné, ani jedna nebola vyňatá z diablovej poroby pre vinu hriechu. Kto teda nájde inú ženu? Nenájdu ju králi ani cisári, ani kniežatá tohoto sveta, ani nebeskí anjeli, ba ani sama božská moc nenájde inú, pretože nestvorila inú, Jej podobnú: Ona jediná je vznešená šľachtičná, čiže podobajúca sa Tej, ktorá bola povýšená na dôstojnosť podľa miery vlastnej Božej všemohúcnosti. Lebo Jej nemohol dať viac ako svojho večného Syna, rovnakej podstaty, rovného Jemu v nesmiernosti, nestvoreného, nekonečného.

773. Preto teda cena tejto Ženy je ako niečo, čo prišlo zďaleka, pretože na zemi a medzi tvormi nebolo nič také ako Ona. Cena vecí má takú hodnotu, za akú ju kúpili alebo odhadli; jej cena sa poznáva až potom, keď sa vie, aká hodnota sa jej prisudzuje alebo odhaduje. Cena tejto statočnej ženy, Márie, bola určená v rade Najsvätejšej Trojice, keď Boh sám si na Ňu robil nárok, čiže kúpil Ju pre seba pred všetkými tvormi, získajúc Ju skutočnou kúpou ako nejakú náhradu za stvorenie celej ľudskej prirodzenosti. Cena a výplata, ktorú za Máriu dal, bolo vtelené Slovo samo a večný Otec (podľa nášho spôsobu vyjadrovania) cítil sa Máriou dostatočne odmenený. Lebo keď vo svojom božskom duchu našiel túto statočnú ženu, prisúdil Jej takú veľkú cenu, že venoval svojho jediného Syna, aby bol súčasne Synom Jeho i Jej; a Syn sám vzal z Nej svoje ľudské telo a vyvolil si Ju za svoju Matku. Táto kúpna cena, za ktorú Ju Najvyšší získal a privlastnil si Ju, zahrňovala teda i Jeho múdrosť, dobrotu, všemohúcnosť, spravodlivosť i všetky ostatné vlastnosti a všetky zásluhy Jeho Syna, oslobodzujúce vopred celé ľudské pokolenie od dlžôb, takže keby celé ľudské pokolenie bolo stratené tak, ako bol stratený Adam, Jemu by ešte predsa ostala Mária a jej Syn. Preto bola odhadnutá za cenu takú vysokú, že všetko tvorstvo by nebolo schopné dosiahnuť odhad Jej ceny. Toto je myslené slovami, že "jej cena je nad perly".

774. Pod slovom "zďaleka" sa rozumejú tiež končiny zeme, lebo Boh je konečným cieľom i počiatkom všetkého stvorenia, od ktorého pochádzajú všetky veci a ku ktorému sa všetky veci navracajú, ako sa navracajú rieky do mora (Eccl 1,7). Taktiež najvyššie nebo je konečným hmotným cieľom všetkého, čo má telo a toto sa zvláštnym spôsobom nazýva podnožou Božích nôh (Iz 66,1). Končinami zeme sa môže nazvať ešte v inom zmysle tiež koniec prirodzeného života a plná dokonalosť cností, lebo v nich je splnený účel ľudskej prirodzenej existencie; Stvoriteľ povolal človeka, aby poznal a miloval Boha, ktorý sám je konečný a zrejmý cieľ života a skutkov. Toto všetko je zahrnuté v tom, keď sa hovorí, že cena najsvätejšej Márie je z najvzdialenejších končín. Jej milosti, dary a zásluhy prišli a začali tam, kde tieto prednosti iných svätých, panien, mučeníkov, apoštolov a patriarchov končili; tí všetci za svojho života a v celej ich svätosti nedošli k tomu bodu, kde Mária iba začala. Ak mohol Kristus, Jej Syn a náš Pán, nazvať seba cieľom skutkov Abrahámových, môže sa tiež rovnakým právom povedať, že cena najsvätejšej Márie je z najvzdialenejších končín, lebo všetka Jej čistota, nevinnosť a svätosť pochádza od Jej najsvätejšieho Syna, ako zo vzornej, predchádzajúcej a hlavnej príčiny Jej samotnej.

775. " Srdce jej muža jej dôveruje a koristi nemá nedostatok " (Prís 31,11). Isté je, že nebeský Jozef je nazývaný manželom tejto statočnej Ženy, pretože bol s Ňou zákonite zasnúbený a je tiež isté, že jeho srdce jej dôverovalo, lebo bol presvedčený, že pre Jej vynikajúce cnosti bude vo všetkom požehnaný. Ale najmä Jej dôveroval, keď spozoroval, že je ťarchavá, hoci ešte nepoznal toho tajomný pôvod; v tej dobe veril a dúfal proti nádeji (Rim 4,18), hoci všetky náznaky boli nepriaznivé a nemali žiaden iný podklad pre jeho nádejnú vieru, než svätosť takej manželky. A hoci sa odhodlal prepustiť Ju (Mat 1,19), keď na vlastné oči videl zjavné známky ťarchavosti a nepoznal ani najmenej príčinu toho, predsa nikdy sa neodvážil nedôverovať Jej cti a cudnosti, ani nikdy neochabol vo svätej a čistej láske, akou jeho nanajvýš úprimné srdce bolo pripútané k takej Manželke. Ani nebol v ničom sklamaný, ani nemal nedostatok zisku; lebo ak zisk je vec zbytočná, tak tento muž bol ním hojne zásobený, akonáhle sa dozvedel, kto je jeho Manželka a čo Jej prináleží.

776. Avšak táto nebeská Pani mala ešte iného Muža, ktorý Jej dôveroval, ktorého hlavne mal Šalamún na zreteli a týmto Mužom bol Jej vlastný Syn, pravý Boh i človek, ktorý dôveroval tejto Žene do takej miery, že Jej pred všetkým tvorstvom zveril svoj život i česť. Táto dôvera obsahovala veľkosť Jeho života i Jeho cti; lebo ani Boh sám Jej nemohol viac zveriť, ani Ona nemohla lepšie spolupôsobiť, aby zaistila hojnejší zisk. Ó, aký je to zázrak nekonečnej moci a múdrosti! Že Boh mal Seba zveriť obyčajnému tvorovi a to žene, keď prijal telo v Jej lone z Jej vlastnej podstaty! Že Ju mal nazývať Matkou s neochvejnou dôverou a Ona Ho mala nazývať Synom, chovať Ho pri svojich prsiach a On sa mal podrobovať Jej rozkazom! Že Ona mala byť Jeho spolupracovníčka pri vykúpení a obnovení sveta, schránka Božstva, rozdávateľka nekonečných pokladov a zásluh Jeho najsvätejšieho Syna všetkých zásluh Jeho života, zázrakov, kázní, Jeho smrti a všetkých ostatných tajomstiev! To všetko zveril najsvätejšej Márii. Ale náš obdiv ešte vzrastie, keď zistíme, že nebol sklamaný vo svojej dôvere, lebo vidíme, že tento obyčajný Tvor poznal a bol schopný náležite obstáť v takej dôvere a pritom nesklamala ani v najmenšom a to takým spôsobom, že nemohla konať už s väčšou vierou, láskou, múdrosťou, pokorou a dokonalosťou všetkej svätosti. Tento Jej Muž zistil, že nemá nedostatok zisku, ale že je bohatý, prosperuje a požíva úctu a vážnosť. Preto Písmo Sväté dodáva:

777. " Odplatí jemu dobrým a nie zlým po všetky dni svojho života." To, čím sa najsvätejšia Mária odplatila svojmu mužovi, ako som vyrozumela, bolo to požehnanie, ktoré Jej udelil Kristus, Jej pravý Syn; čím sa Ona za to odplatila, bolo povedané predtým. Spravodlivosť, ktorou sa Pán riadi, že odmeňuje najväčším požehnaním a dobrodeniami i najmenší dobrý skutok, umožní nám urobiť si akúsi predstavu, v akej hojnosti stekali s Božou mocou na našu Kráľovnú v dobe Jej života. Začali hneď od prvého okamihu Jej existencie a bola nimi zaplavovaná hojnejšie ako najvyšší anjeli, ako vhodné doplnenie toho, že bola uchránená pred dedičným hriechom. Ona s týmito milosťami náležitým spôsobom spolupôsobila a spolupracovala až po najvyššiu mieru a všetky skutky Jej života boli bezchybné, bez nepozornosti alebo zakolísania. Preto niet divu, že iba Jej najsvätejší Syn Ju prevyšoval a všetky ostatné tvory ostali nesmierne ďaleko pozadu.

778. " Hľadala vlnu a ľan a robila podľa umenia svojich rúk ". Toto je veľmi primeraná chvála a hodna statočnej ženy: že bola pracovitá a usilovná vo svojej domácnosti, zamestnávala sa pradením ľanu a tkaním plátna pre ochranu a pohodlie svojej rodiny, zaopatrujúc týmito vecami domácich i iných, ktorí to potrebovali. Toto je užitočná rada, ktorá sa dá uskutočňovať iba pracovitými rukami, nie záhaľčivými, lebo záhaľčivosť ženy, ktorá žije iba z ruky do úst, poukazuje na nízku rozumnosť a iné necnosti, ktoré bez zahanbenia nemožno menovať. V tejto vonkajšej cnosti, ktorá je u vydatej ženy základom dobrého vedenia domácnosti, najsvätejšia Mária bola statočnou ženou, výborným príkladom pre všetky ženy. Mária nikdy nezaháľala, bola stále usilovne zamestnaná pripravovaním plátna a vlny pre svojho manžela a pre Syna, i pre mnohých chudobných, ktorým pomáhala prácou svojich rúk. Pretože však najdokonalejším spôsobom spájala zamestnanie Marty a Márie, venovala viac pozornosti radám svojho srdca, ktoré sa týkali vnútornej činnosti ako práci svojich rúk. Pamätala na božské zjavenia a výroky svätého Písma, nikdy nebola vo svojom vnútri nečinná, ale stále využívala dary a rozmnožovala cnosti svojej duše. Preto text ďalej hovorí:

779. " Je ako kupecká loď, zďaleka dováža svoj chlieb." Pretože tento viditeľný svet sa nazýva nepokojným a búrlivým morom, ktorí na ňom žijú a sú na ňom zmietaní, sa môžu vhodne nazývať loďami. Všetci sa touto plavbou zaoberajú, aby si zadovážili chlieb, totiž potrebné veci pre zachovanie tohto života, čo sa nazýva chlebom. Loď prináša chlieb z najväčšej diaľky, ktorá je najviac vzdialená od toho, čo má obstarať; a tá, ktorá na to vynaloží viac práce, získa viac, pretože zďaleka to prináša oveľa s väčšími ťažkosťami. Je akási dohoda medzi Bohom a človekom, že keď človek ako sluha obrába pôdu a pracuje na nej v pote svojej tváre, používajúc druhotné príčiny, ktorými ich Pán živí, zem má za to živiť človeka a odplácať sa mu za jeho pot a námahu. Čo platí o tomto časnom kontrakte, platí tiež o veciach duchovných: kto nepracuje, nech ani neje.

780. Medzi všetkými Adamovými deťmi bola najsvätejšia Mária bohatou a prosperujúcou obchodnou loďou, ktorá priniesla svoj i náš chlieb zďaleka. Nikdy nikto nebol taký rozvážne obozretný a horlivý v správe svojho domu, nik natoľko nedbal o to, čo s božskou múdrosťou považovala za potrebné pre podporu a pomoc chudobným ako Mária. Všetko to si zaslúžila a získala nanajvýš múdrou starostlivosťou, s akou to priniesla zďaleka; lebo Ona bola ďaleko od našej pokazenej prirodzenosti a všetkých jej skutkov. Človek nemôže pochopiť, ako mnoho tak získala, zaslúžila a rozdala chudobným. Ale oveľa cennejší a obdivuhodnejší bol duchovný a živý Chlieb, ktorý pre nás stiahla z neba; lebo Ona Ho nielen stiahla z Otcovho lona, odkiaľ by nebol zostúpil, keby Ho nestiahla táto statočná Žena, nebol by nikdy prišiel na tento svet, tak veľmi nehodný toho, keby Ho nebola priniesla loď Mária. Hoci Ona ako obyčajný tvor nemohla mať zásluhy na príchode Boha na svet, predsa sa zaslúžila o urýchlenie Jeho príchodu a zaslúžila si, že mal prísť v bohatej lodi Jej lona; pretože však Boh nemohol prebývať v žiadnom tvorovi, ktorý by mal nižšie zásluhy ako Ona, teda jedine Ona ho prinútila, aby sa stal viditeľný a dával Seba a živil tých, ktorí boli ďaleko.

781. " A v noci vstala a dala korisť svojim domácim a pokrmy služobniciam svojim." Nie menej chvályhodná je i táto činnosť statočnej ženy, že sa pripravuje o odpočinok a sladký nočný spánok, aby sa postarala o svoju rodinu a vedie svojich domácich, svojho manžela, synov a tiež príbuzných i služobníctvo, aby plnili svoje povinnosti a konali všetko, čo je potrebné pre blaho rodiny. Táto statočná, múdra žena nehľadí na to, že je noc, čas, aby sa uvoľnila a zabudla v spánku na svoje povinnosti; lebo zanechanie práce sa nemá hľadať len pre uspokojenie náklonnosti, ale hlavne je to potrebný prostriedok nadobudnúť sily a s tým väčšou horlivosťou sa vrátiť k práci. Naša Kráľovná bola skutočne obdivuhodná v takom hospodárení; hoci v domácností nemala žiadnych sluhov, lebo Jej láska k poslušnosti a pokore to nepripúšťala, aby služobné domáce práce ponechala niekomu inému; predsa však v starostlivosti o svojho najsvätejšieho Syna a svojho manžela Jozefa vynaložila všetku pozornosť obsluhe a nikdy sa neprevinila nejakou nedbalosťou, zabúdaním, zdĺhavosťou alebo nedopatrením v obstarávaní toho, čo potrebovali, ako budem mať príležitosť podrobnejšie povedať v ďalšom popisovaní.

782. Avšak ktorý jazyk by mohol kedy popísať neúnavnú bdelosť tejto statočnej Ženy? Vstávala a bdela v noci, i keď ešte božské tajomstvá boli pred Jej srdcom skryté; a v skrytej temnote tajomstva svojho manželstva trvala v bdelej nádeji jeho rozlúštenia, pripravená pokorne a poslušne vykonať, čokoľvek by sa Jej rozkázalo. Obstarávala živobytie pre svojich domácich a služobníkov, totiž pre svoje vnútorné mocnosti a vonkajšie zmysly, prideľovala každému jeho potravu v dennej práci, takže keď boli zamestnané vonkajšou službou, duch nebol bez pomoci a nezaopatrený. Rozkazovala mocnostiam svojej duše, aby zachovávali posvätné pravidlá vyhľadávaním svojej potravy v Božom svetle, vo dne - v noci stále zamestnané horlivým rozjímaním a uvažovaním o svätom zákone a nikdy nedopustila, aby im vonkajšie práce a zamestnania odňali ich životný stav. Tak riadila a živila služobníctvo svojej duše.

783. Taktiež ostatným služobníkom, vonkajším zmyslom, prideľovala oprávnené zamestnanie a potravu; používala svoju právomoc, ktorú mala nad svojimi schopnosťami a rozkazovala, aby ako slúžky slúžili duchu; hoci sú na tomto svete, aby boli pre svet mŕtve, nevšímali si jeho márností a žili iba toľko, koľko je potrebné pre prirodzenosť a milosť; aby sa nenechali uniesť zmyselnými útechami o nič viac, než koľko im vyššia časť duše dovolí a oznámi svojim pretekajúcim vplyvom. Určila medze a hranice všetkým svojim skutkom, takže bez najmenšej nedokonalosti prislúchali do oboru Božskej lásky, všetky Jej slúžili a spolupôsobili s Ňou bez odporu, neochoty alebo ťažkopádnosti.

784. Tiež iným spôsobom vstávala a riadila svoju domácnosť, lebo bol ešte iný druh noci, v ktorej táto statočná Žena vstávala aj s inými služobníkmi, o ktorých sa starala. Povstala v noci Starého zákona, v temnom rozvidnievaní blížiaceho sa svetla: prišla na svet na sklonku tej noci a s nevýslovnou prezieravosťou obstarala a rozdeľovala pokrm milosti a večného života všetkým svojim domácim a služobníkom, najmä svojmu ľudu a ostatnému ľudskému pokoleniu, svätým Otcom a spravodlivým svojho národa, i hriešnikom, otrokom a zajatcom celého sveta. A dala ho naozaj a úplne, lebo ten pokrm vzala zo svojej vlastnej podstaty a zo svoje vlastnej krvi, pretože sa počal v Jej panenskom lone.

Kapitola 24.

Pokračovanie v tom istom predmete; vysvetlenie ostatnej časti tridsiatej prvej kapitoly knihy Prísloví

785. Žiadna vlastnosť statočnej ženy nechýbala našej Kráľovnej, lebo Ona bola pôvodkyňa cnosti a milosti. V šestnástom verši text pokračuje: " Videla pole a kúpila ho; z úžitku svojich rúk zaštepila vinicu." Pole najvyššej dokonalosti, na ktorom sa pestuje veľa ľúbezného ovocia cností bolo to, ktoré najsvätejšia Mária uvidela; a keď ho prezerala a odhadovala jasnosťou božského svetla, poznala, že je v ňom zakopaný poklad. Aby to pole mohla kúpiť, dala zaň ako výmenu všetky svoje majiteľské práva na zem, ktoré Jej skutočne patrili ako Kráľovnej a Panej a dávala prednosť vlastneniu tohoto poľa pred všetkými ostatnými vecami a kvôli nemu sa zriekala používania a práva na všetok majetok. Táto Pani jediná sa mohla vzdať všetkého tvorstva, lebo iba Ona ho celkom vlastnila a jedine Ona mohla kúpiť to pole svätosti. Jedine Ona mohla preskúmať a odhadnúť jeho plnú cenu a jedine Ona, prvá po Bohu, si privlastnila pole Božstva a Jeho vlastnosti, kým ostatní svätí si mohli privlastniť iba jeho časť. "Vinicu vysadzuje zo zárobku svojich rúk." Ona zaštepila svätú Cirkev nielen tým, že nám dala svojho najsvätejšieho Syna, aby ju zostavil a založil, ale sama bola pomocníčkou a po Nanebovstúpení ostala Paňou Cirkvi, ako bude vysvetlené v treťom zväzku tohto životopisu. Ona zaštepila rajskú vinicu, ktorú tá zúrivá beštia Lucifer zničil a spustošil, ale jej starostlivosťou sa stala opäť úrodná. Ona zaštepila vinicu svojho veľkého a veľkomyseľného srdca tým, že do nej zasadila výhonky cností a najúrodnejšieho viniča, z ktorého Kristus vo vínnom lise kríža urobil najsladšie víno svojej lásky, aby ním napájal svojich milých a živil svojich priateľov. (Vľp 5,1).

786. "Prepásala silou svoje bedrá a posilnila svoje rameno". Najväčšia sila tých, ktorí sa nazývajú silní, spočíva v ich rukách, ktorými vykonávajú ťažké a neľahké práce: a najobťažnejšia práca pozemšťanov spočíva v obmedzovaní ich náruživostí a náklonností a ich podriaďovaní rozumu. Preto sväté Písmo hovorí o tejto statočnej Žene, že prepásala svoje bedrá silou a posilnila tiež svoje rameno. Naša Kráľovná nepodliehala žiadnej náruživosti alebo nezriadenej náklonnosti, ktorú by vo svojej nevinnej bytosti musela potlačovať; to Jej však nebránilo, aby sa statočnejšie obmedzovala ako ostatné Adamove dietky, ktorých vnútro je v dôsledku hriechu uvedené do zmätku. I keď to nepotrebovala, predsa Jej cnosti a láska Ju nútili, aby sa umŕtvovala viac, než by vyžadovali najhoršie náklonnosti. Nikto z tých, ktorí sa poškvrnili hriechmi, a preto boli povinní zadosťučiniť za ne, nikdy tak nenapínali sily k umŕtvovaniu svojich nezriadených vášní, ako naša Kráľovná Mária ich napínala v ovládaní a neustálym rozmnožovaním umŕtvovania svojich schopností a zmyslov. Svoje nevinné panenské telo stále trestala pokáním, bdením, pôstmi, padaním či kladením sa tvárou na zem s rozpätými rukami v podobe kríža, ako budem neskôr hovoriť (Zv. II. 12, 232, 442, 568, 898, 990, 991; zv. III. 581); svojim zmyslom odopierala všetok odpočinok a pohodlie, nie preto, že by boli neporiadne, ale aby stále robila to, čo bolo najsvätejšie a Bohu najpríjemnejšie a nebola nikdy unavená, ochablá alebo nedbalá konať všetky svoje skutky s plnou mierou a silou milosti.

787. "Okúsila a videla, že jej zamestnanie je dobré; preto nezhasne v noci jej svieca." Pán je taký láskavý a verný ku tvorom, že keď nám prikazuje, aby sme sa opásali umŕtvovaním a pokáním (pretože kráľovstvo nebeské trpí násilie a musí sa získať mocou Mt 11,12), za toto násilie, ktoré robíme svojim náklonnostiam, odmeňuje naše snahy radosťou a útechou, ktoré plnia naše srdce slasťou. Z tejto radosti poznávame, aká dobrá je výmena najvyššieho dobra za skutky sebaumŕtvovania, ktorými obmedzujeme svoju túžbu po dočasných útechách, lebo už vopred dostávame útechy z kresťanských právd a s nimi i záruky večného života. A čím viac sa venujeme takému obchodu, tým viac získame a tým viac si budeme tento obchod ceniť.

788. Keď my, ktorí sme poddaní hriechu, prežívame tieto pravdy, o čo viac ich poznala a oceňovala najsvätejšia Mária? A keď v nás, v ktorých noc hriechu je oveľa temnejšia a neustávajúca, sa s pomocou pokánia a umŕtvovania našich vášní môže udržať božské svetlo milosti, ako veľmi muselo potom toto svetlo žiariť v srdci tohto najčistejšieho Tvora? Ona nebola zaťažená nákazou našej hrubej a pokazenej prirodzenosti; nebola poškvrnená neposlušnosťou; nebola mučená výčitkami zlého svedomia ani bázňou skutočného hriechu; a okrem toho všetkého bola osvietená nad všetko pochopenie anjelov alebo ľudí. Presvätá Mária dobre poznala a milovala taký druh obchodu a nikdy v ťažkostiach a nebezpečenstvách života nezhášala svetlo Baránkovej sviece (Zjv 31,19).

789. "Svojou rukou natiahla k silným veciam a jej prsty uchopili vreteno." Táto statočná Žena, ktorá s námahou a prácou svojich rúk rozmnožuje cnosti a majetok svojej rodiny, ktorá sa opáše statočnosťou proti svojim vášňam, ktorá nachádza radosť v obchode cnosti, mohla smelo siahnuť svojou rukou na veľké veci. Najsvätejšia Mária to urobila, Jej stav a povinnosti Jej v tom neprekážali, lebo sa povznášala nad seba a nad všetky pozemské veci, a tak zvýšila svoje snahy, rozšírila svoju činnosť na to, čo bolo v obvode božskej lásky a vedomosti najväčšie a najmocnejšie, povznášajúc sa nad všetok ľudský a anjelský život. A ako sa svojím zasnúbením viac a viac blížila k svojej dôstojnosti a materskému stavu, pokračovala v rozširovaní svojho srdca a naťahovala svoje ruky k novým skutkom svätosti, až sa prispôsobila k spolupôsobeniu v najťažšom a najvznešenejšom diele božskej Všemohúcnosti, totiž vo Vtelení Slova. O tom všetkom poviem viac v druhom zväzku, keď budem vysvetľovať prípravu našej Kráľovnej na toto veľké tajomstvo (Zv. II. 1-160). A pretože samé predsavzatie či rozhodnutie vykonať veľké veci, ale nesplnenie toho je bezcenné a bez praktického výsledku, preto sa hovorí: "A jej prsty uchopili vreteno," čím sa chce povedať, že naša Kráľovná skutočne vykonala všetky veľké, obtiažne a ťažké práce tak, ako mala v úmysle a ako si ich vo svojej dobre usporiadanej mysli predsavzala. Vo všetkom sa osvedčila ako poctivá a vzdialená od všetkého zveličovania a samého vonkajšieho sa ukazovania ženy, ktorá nosí praslicu, ale vretena sa nechopí. Preto sa ďalej hovorí:

790. " Svoju ruku otvorila núdznemu a svoje dlane natiahla k chudobnému ". Múdra žena a gazdiná prejavuje veľkú statočnosť, keď je k chudobným štedrá a nikdy nepovoľuje slabosti ducha alebo zbabelej nedôvere, že by snáď pre jej almužny rodina nejako trpela; lebo najmocnejším prostriedkom pre rozmnožovanie všetkého majetku je, štedro sa oň podeliť s Kristovými chudobnými, ktorý už v tomto živote vie stonásobne odplácať (Mk 10,39). Najsvätejšia Mária rozdala svoje dedičstvo po rodičoch chudobným a chrámu, ako som povedala vyššie (761); k tomu ešte pridala prácu svojich rúk pre konanie skutkov milosrdenstva, lebo Jej zbožnosť a štedrá láska k chudobným by nebola uspokojená, keby nebola prispela svojou osobnou námahou a prácou. Nie je div, že dnešný hrabivý svet cíti nedostatok a chudobu v dočasných veciach, keď u ľudí ochabla láskavosť a súcit k chudobným; lebo to, čo Boh stvoril pre výživu chudobných a pre spasenie bohatých, užívajú iba pre ukojenie svojej márnivosti.

791. Naša najláskavejšia Kráľovná a Pani však nielenže vystrela svoje vlastné ruky k chudobným, ale dokázala i to, že aj všemohúci Boh podal svoju ruku; lebo doteraz nepodal pomocnú ruku svojho božského Slova k smrteľníkom, ktorí si nezaslúžili, či lepšie povedané stali sa nehodní takého dobrodenia. Táto statočná Žena Mu podala ruky natiahnuté a otvorené pre dary pre nás úbohých zajatcov, sužovaných biedou hriechu. Pretože táto bieda a chudoba bola údelom všetkých ľudí, preto sväté Písmo používa slovo "chudobný" v jednotnom čísle, pretože celé ľudské pokolenie bolo ako jeden chudobný človek, neschopné zaopatriť sa lepšie než jeden chudák. Ruky nášho Spasiteľa Krista, nášho Pána, ktoré sa natiahli k nášmu vykúpeniu a otvorili sa pre rozdávanie svojich darov a zásluh, boli v skutočnosti ruky najsvätejšej Márie, lebo On ako Jej Syn, mal ich od Nej a bez Márie nešťastné ľudské pokolenie nikdy by ich nebolo videlo otvorené na svoju pomoc. Boli to Jej ruky i z mnohých iných ohľadov.

792. "Nebude sa báť o svoj dom pred snežnou zimou, lebo všetci jej domáci sú oblečení dvojnásobným rúchom." Keď naša prirodzenosť stratila Slnko spravodlivosti, teplota milosti a pôvodná spravodlivosť bola pochovaná pod zamrznutým snehom hriechu a všetka jej sila pre konanie dobra bola obmedzená, zdržovaná a zamrznutá. Z toho vznikali ťažkosti pre konanie svätých skutkov, zdĺhavosť v konaní, nepozornosť a nedbalosť, nestálosť a rôzne naše iné nedostatky pri konaní cností. Odtiaľ pochádza, že po spáchaní hriechu sa nachádzame olúpení o Božiu lásku, bez ochrany alebo úkrytu proti pokušeniam. Naša nebeská Kráľovná nemala žiadnu z týchto prekážok, ani nedostatky duše a tela; lebo všetci Jej domáci, to jest Jej vnútorné a vonkajšie mocnosti boli chránené pred mrazom hriechu dvojnásobným rúchom. Z jednej strany bola chránená pôvodnou spravodlivosťou a vliatymi cnosťami spolu s cnosťami získanými vlastnou námahou od prvého okamihu Jej činnosti, a z druhej strany bola tiež chránená dvojnásobným rúchom obyčajných milostí. Tieto obdržala pre jej vlastný význam z tých, ktoré dostala zvláštnym spôsobom pre svoju dôstojnosť Matky Božej. Nebudem sa zdržovať popisovaním Jej obozretnej starostlivosti o svoju domácnosť. Pri iných ženách starostlivosť, ktorú venujú tejto záležitosti, môže byť chválitebná, pretože je potrebná; ale v dome Kráľovnej nebies a zeme, najsvätejšej Márie, nebolo potrebné množstvo rúch: pre Jej Syna, lebo On mal iba jedno; ani pre seba a svojho manžela Jozefa, lebo chudoba bola ich najväčšou ozdobou i ochranou.

793. "Prikrývadlo si urobila, batist a purpur je jej odev." Tieto obrazné slová tiež naznačujú duchovné ozdoby tejto ženy. Bolo to rúcho rôznofarebné a pevné, ktoré úplne poslúžilo ako prikrývka a chránilo Ju pred nepriaznivým počasím a pred dažďom, lebo pre tento účel sú vyrábané silné pokrývky, kabáty a podobné veci. Dlhý plášť cností a darov Márie bol nepreniknuteľný proti mocným prúdom pokušení a útokov, ktoré veľký červený a krvavý drak chŕlil proti Nej, ako to videl svätý Ján v Zjavení (Zjv 21,15). Väčšia však ako pevnosť týchto rúch bola ich krása a rozmanitosť cností do nich votkaných, a to nielen zdanlivých, ale ktoré sa už takmer stali časťou Jej tela a krvi a podstatou Jej prirodzenosti a to už od okamihu, v ktorom obdržala svoju existenciu v milosti a pôvodnej spravodlivosti. Bol v Nej purpur lásky, belosť čistoty a nepoškvrnenosti, blankyt nádeje so všetkými ostatnými darmi a milosťami, ktorými bola úplne zaodiata a ozdobená v celej svojej kráse. Tiež biela a červená, ktoré nevesta zvolila ako zvláštne znamenie človečenstva a Božstva Syna, Ju zdobili (Vľp 5,10); lebo ako Ona dala Slovu červeň Jeho človečenstva, On zase dal Jej skvelosť Božstva bez toho, aby zlúčil tieto dve prirodzenosti v Jej panenskom lone, ale ponechal svojej Matke vyžarovanie lúčov Božstva oveľa dokonalejšie ako zo všetkých ostatných tvorov.

794. "Povestný je v bránach jej muž, keď zasadá so starcami zeme". Ako za starých časov sa konával súd v mestských bránach, taktiež v bráne do večného života je vynášaný rozsudok nad každým zvlášť; kým posledný deň nás očakáva súd všeobecný nad celým svetom. Pri všeobecnom súde svätý Jozef ako jeden z mužov najsvätejšej Márie zasadne medzi šľachtou Božieho kráľovstva, lebo bude zasadať s apoštolmi pri súde nad celým svetom, túto výsadu dostane ako manžel statočnej Ženy, Kráľovnej všetkých a ako domnelý otec najvyššieho Sudcu. Druhým mužom tejto Panej je Jej Syn, ako som už povedala (774), a tento je oprávnený a uznávaný za najvyššieho Pána a pravého Sudcu ako pri zvláštnom súde tak aj pri tom, ktorý sa bude konať nad anjelmi a všetkými ľuďmi. Táto najvyššia moc spadá sčasti tiež na najsvätejšiu Máriu, lebo Ona to bola, ktorá Mu dala telo, ktorým vykúpil svet.

795. "Drahé plátno zhotovila a predala ho a opasok dala Kananejskému kupcovi". V tejto starostlivej práci statočnej ženy sú vyznačené dve prednosti našej veľkej Kráľovnej. Prvá, že zhotovila plátno také čisté a také veľké, že večné Slovo, hoci muselo uzavrieť a obmedziť svoju veľkosť, mohlo zostúpiť a zaodiať sa ním a Ona ho nepredala žiadnemu inému, iba samotnému Pánovi, ktorý Jej zaň dal svojho vlastného Syna. Lebo vo všetkom tvorstve nebolo nič také cenné, aby sa mohlo kúpiť toto plátno čistoty a svätosti Márie, ani žiaden človek si nemohol zaslúžiť, aby bol Jej synom, to mohol jedine sám Boží Syn. Ona tiež darovala, a nie predala, nanajvýš blahosklonne opasok Kananejskému, ktorému zlorečil jeho otec (Gn 9,25); lebo všetci tí, ktorí sa podieľali na zlorečení a boli olúpení a poddaní nezriadeným žiadostiam a náklonnostiam, mohli sa teraz znovu opásať opaskom, ktorý pre nich obstarala najsvätejšia Mária cez svojho prvorodeného a jediného Syna a cez zákon milosti. Takto sú teraz schopní polepšiť sa a opásať sa novou silou. Žiadna výhovorka neostáva predpovedaným a zatrateným, anjelom a ľuďom, pretože všetci mali prostriedky, aby obmedzili svoje nezriadené vášne rovnako ako predurčení. Veď mohli používať milosti, ktoré pre nich dobrovoľne získala najsvätejšia Mária a za ktoré sa nežiada žiaden poplatok.

796. "Sila a krása je jej odev a smiať sa bude v deň najposlednejší." Ďalšou novou ozdobou a rúchom statočnej Ženy je sila a krása; sila Ju robí nepremožiteľnou v utrpení a v boji proti pekelným mocnostiam; krása Jej dodáva vonkajší pôvab a obdivuhodnú dôstojnosť vo všetkom Jej konaní. Pre tieto dve prednosti bola naša Kráľovná milá v Božích očiach a anjelov i sveta. Nielenže bola bez každej úhony hriechu a chyby, ale mala ešte milosť a krásu, ktorá sa natoľko páčila a tak okúzľovala Ducha Svätého, keď povedal, že je celá krásna a Jemu príjemná (Veľp 4,7). A kde nie je hriech na oplakávanie, tam niet ani žiadnej príčiny na zármutok v poslednom dni, kedy žiaden zo smrteľníkov nebude bez takých príčin, okrem tejto našej Panej a Jej najsvätejšieho Syna. Všetci ostatní boli poškvrnení nejakou chybou, ktorú musia ľutovať. V ten deň budú zavrhnutí plakať, pretože predtým náležite neplakali nad svojimi hriechmi. V ten deň táto statočná Žena bude plná útechy a radosti a bude ďakovať za svoje nevýslovné šťastie ako i za vykonanie božskej spravodlivosti na zlomyseľných a odbojných, ktorú uskutoční Jej najsvätejší Syn.

797. "Otvorila svoje ústa v múdrosti a zákon spravodlivosti je na jej jazyku." Táto veľká vznešenosť statočnej Ženy nespočíva v akomkoľvek otváraní úst, ale otvára ich, len aby učila Božej bázni alebo pre skutky lásky. Toto naša Pani a Kráľovná konala s najväčšou dokonalosťou. Otvorila svoje ústa ako učiteľka múdrosti, keď povedal a svätému archanjelovi: "Nech sa mi stane podľa tvojho slova " (Lk 1,38) a kedykoľvek hovorila, robila to ako najmúdrejšia Panna, plná vedomosti o Najvyššom, ako Učiteľka všetkých a ako Orodovníčka za úbohé dietky Evy. Zákon láskavosti bol vždy na Jej perách ako najláskavejšej Matky milosrdenstva a Jej príhovor a modlitby sú samy osebe nezrušiteľným zákonom, od ktorého závisí naša záchrana vo všetkých našich potrebách; sme bezpeční, len ak vieme, ako Ju pohnúť, aby otvorila svoje ústa a prehovorila za nás slovo orodovania.

798. "Sledovala chodníky svojho domu a chlieb záhaľčivo nejedla." Je to nemalá česť pre matku rodiny, ktorá prísne bdie nad všetkým, čo najistejšie vedie všetko k rozmnoženiu majetku a šťastia; ale v tejto božskej múdrosti jedine Mária dala úplne dokonalý príklad smrteľníkom. Jedine Ona vedela, ako objaviť a vynájsť všetky cesty vedúce k spravodlivosti a ako nájsť priame cesty, po ktorých sa môže s väčšou istotou a rýchlejšie dostať k Bohu. Ona dosiahla túto vedomosť tak rýchlo, že prekonala všetkých smrteľníkov, ba i samotných cherubínov a serafínov. Rozoznávala a vynašla dobré i zlé, výšku i hĺbku svätosti, veľkosť ľudskej slabosti, prefíkanosť našich nepriateľov, nebezpečenstvo ohrozujúce svet a všetko pozemské. Zároveň používala prakticky všetky svoje vedomosti a neprijala svoju dušu a milosti Božie nadarmo (Ž 23,4). A tým si zaslúžila, čo nasleduje:

799. "Povstali jej synovia a za najblahoslavenejšiu Ju vyhlasovali, i jej muž ju chválil." Synovia tejto Ženy povedali o Nej v bojujúcej Cirkvi veľké a slávne veci, nazývali Ju najpožehnanejšou medzi ženami; a tí, ktorí nepovstali a nechválili Ju, nech sa nenazývajú Jej dietkami, ani učenými, múdrymi alebo nábožnými. Hoci všetci svätí svätej Cirkvi, nadchnutí a pohnutí Jej Mužom a Ženíchom Kristom a z vnuknutia Ducha Svätého hovorili o Nej, predsa sa zdá, akoby Pán až doteraz mlčal a ešte nepovstal, aby oznámil svetu tie nespočetné vznešené tajomstvá týkajúce sa Jeho najsvätejšej Matky. Bolo mi oznámené, že tie tajomstvá sú také veľké, že ich zjavenie je vyhradené iba víťaznej Cirkvi po Poslednom súde, pretože by nebolo vhodné zjaviť ich tomuto svetu, ktorý nie je hodný ani schopný porozumieť takým divom. Potom bude Kristus, Muž Márie hovoriť a pre oblaženie svätých zjaví Svoju i Jej slávu a prednosti i vznešenosť tejto Panej; vtedy ich poznáme v celom rozsahu. Teraz stačí, keď ich úctivo uznávame pod závojom viery a žijeme v nádeji, že tie veľké požehnania pochopíme úplne v budúcom živote.

800. "Mnohé dcéry zhromaždili bohatstvo, ty si prevýšila všetky." Všetky duše, ktoré dosiahli milosť Najvyššieho, nazývajú sa Jeho dcérami; a všetky zásluhy, dary a milosti, ktoré mohli dosiahnuť, sú pravým bohatstvom, lebo pozemské statky neprávom si prisvojujú meno bohatstva. Počet predurčených bude veľký; to vie Ten, ktorý spočítal hviezdy podľa ich mien (Ž 144,4). Mária však nahromadila väčšie bohatstvo ako všetci, ktorí sú dietkami Adama i Jej; Ona jediná dosiahla zvláštne postavenie, že nielen akoby iba tak bola nazývaná ich Matkou a oni Jej dietkami, ale tiež, že sa stala Matkou Boha samého; a preto Ona ďaleko prevyšuje všetku slávu, akú celý počet predurčených dosiahol alebo ešte dosiahne. A pretože popri porovnávaní tohoto bohatstva a darov vnútorných milostí a im zodpovedajúcej slávy s vonkajším a navonok viditeľným bohatstvom a slávou iných žien, na ktorej si ony tak mnoho zakladajú, je všetko iba márnosť; Šalamún dodáva:

801. "Priazeň je klamná a krása márna; pretože žena, ktorá sa bojí Pána, bude velebená. Dajte jej ovocie jej rúk a nech ju jej práca chváli pri bráne." Svet klamne považuje mnohé veci za výborné a vzácne, ktoré také nie sú a ktoré nemajú viac krásy a prednosti, než akú im pripisuje nesprávny úsudok; ako napríklad vonkajšie zdanie cnosti pri našich prácach; blaživé pocity spôsobené sladkými a výrečnými slovami; vtip a uhladenosť v reči a v správaní sa; blahosklonnosť predstavených alebo popularita. Toto všetko je klamné a ošemetné tak ako krása ženy, ktorá o krátky čas pominie. Žena, ktorá sa bojí Boha a učí iných, aby sa Ho báli, tá si naozaj zaslúži chválu od ľudí i od samého Pána. A pretože Boh sám si Ju praje chváliť, preto Písmo sväté hovorí: "Dajte jej ovocie jej rúk." On odmeriava svoju chválu tiež podľa hodnoty skutkov verejne známych a dodáva, že tieto skutky samé hlásajú jej chválu. Chvála ľudí má malú cenu pre tú, ktorá sa svojím správaním sama znižuje. Preto si Najvyšší praje, aby skutky Jeho najsvätejšej Matky boli zjavené až v bránach Jeho svätej Cirkvi, nakoľko je to možné a vhodné, ako som vyššie povedala; kým väčšia chvála a sláva je pre Ňu vyhradená až v nebeskej Cirkvi a bude trvať po všetky veky vekov. Amen.

Poučenie nebeskej Kráľovnej

802. Mnoho bodov tejto kapitoly svätého Písma môžeš použiť pre poučenie a správne poznanie; a hoci si sa nezmienila o všetkých, prajem si, aby si si dobre zapísala do srdca to, čo si oznámila i to, čo si vynechala a chcem, aby si podľa toho konala. Preto je potrebné, aby si žila v ústraní a sústredená sama v sebe, aby si zabudla na všetky viditeľné pozemské veci a veľmi dbala na nebeské svetlo, ktoré ti pomáha a chráni schopnosti tvojich zmyslov dvojnásobným rúchom proti vplyvu vlažnosti a ľahostajnosti na ceste dokonalosti; a je potrebné, aby si odporovala pudom svojich odbojných vášní. Bojuj proti nim a obmedzuj ich mocným prostriedkom Božej bázne. Odlúč sa od všetkého klamného vonkajšieho zdania a povznes svoju myseľ k pozorovaniu a poznaniu svojho vnútorného stavu a ciest, ktoré ti Pán ukázal, aby si Ho hľadala v skrytosti a bezpečne Ho našla. Len čo raz okúsiš sladkosť stykov s nebeskými vecami, nedopusť, aby si svojou nedbalosťou zadusila vo svojom srdci božské svetlo, ktoré ťa v tme osvecuje. Nejedz svoj chlieb záhaľčivo, ale pracuj usilovne bez prestania a potom budeš užívať ovocie svojej námahy. Posilňovaná Pánom vykonáš dielo hodné Jeho povšimnutia a zaľúbenia a budeš bežať za vôňou Jeho mastí, až dôjdeš k ich večnému užívaniu. Amen.

Citáty z knihy Prísloví pod B 772-801 sa v knihe Mystické Mesto Božie (v českom jazyku) odlišujú od prekladu starého zákona v slovenskej reči z r. 1996. Takto obsah odstavca nenaväzuje celkom na slová citovaného Príslovia. Porovnávajme:

A. Podľa Svätého Písma Starého zákona podľa slovenského prekladu z r. 1996.

B. Podľa českého prekladu uvedeného v Mystickom Božom Meste.

772. A. Ach, ktože nájde ženu dobrú? Jej cena je nad perly.

284. B. Ženu statočnú kto nájde? Jej cena je ako vecí privezené zďaleka a z najvzdialenejších pobreží.

775. A. Bezpečnosť nachodí srdce jej muža v nej, bo núdze o zisk niet.

775. B. Srdce jej muža jej dôveruje a koristi nemá nedostatok.

777. A. Gazduje mu dobre, a nie zle po všetky dni svojho života.

777. B. Odplatí jemu dobrým a nie zlým po všetky dni svojho života.

778. A. Dbá veľmi o vlnu a o ľan a radostne jej ide práca od ruky.

778. B. Hľadala vlnu a ľan a robila podľa umenia svojich rúk.

779. A. Hľa, podobá sa lodiam kupeckým, zďaleka dováža si výživu.

779. B. Je ako kupecká loď, zďaleka dováža svoj chlieb.

781. A. Veď vstáva ešte za noci a rozdeľuje pokrm svojej čeľadi a prácu svojim dievčatám.

781. B. A v noci vstala a dala korisť svojim domácim a pokrmy služobniciam svojim.

785. A. Zobzrie sa za poľom a (hneď) ho kupuje, vinicu vysádza zo zárobku svojich rúk.

785. B. Videla pole a kúpila ho; z úžitku svojich rúk zaštepila vinicu.

786. A. Chrabrosťou si prepasuje bedrá a zosilňuje svoje ramená.

786. B. Prepásala silou svoje bedrá a posilnila svoje rameno.

787. A. Tu sladko zakúša, aké dobré je jej podnikanie, nezhasína jej svetlo za noci.

787. B. Okúsila a videla, že jej zamestnanie je dobré; preto nezhasne v noci jej svieca.

789. A. Jej ruky siahajú po praslici, prstami drží vreteno.

789. B. Svoju ruku natiahla k silným veciam a jej prsty uchopili vreteno.

790. A. Kde bedár, tam svoju ruku otvára a k chudákovi ruky vystiera.

790. B. Svoju ruku otvorila núdznemu a svoje dlane natiahla k chudobnému.

792. A. Ľakať sa neľaká, čo s čeľaďou, keď (príde) sneh, bo všetka jej čeľaď má po dvoch oblekoch.

792. B. Nebude sa báť o svoj dom pred snežnou zimou, lebo všetci jej domáci sú oblečení dvojnásobným rúchom.

793. A. Má narobené prikrývadlá pre seba, batist a purpur sú jej odevom.

793. B. Prikrývadlo si urobila, batist a purpur je jej odev.

794. A. Navôkol povestný je jej muž pri bránach, na zasadaniach so starcami krajiny.

794. B. Povestný je v bránach jej muž, keď zasadá so starcami zeme.

795. A. Speňažuje tiež jemné šatstvo, ktoré vyrába a kupcom odpredáva opasky.

795. B. Plátno drahé zhotovila a predala ho a opasok dala Kananejskému kupcovi.

796. A. Ako jej svedčia moc a krása za odev, tak s úsmevom sa díva na budúci deň.

796. B. Sila a krása je jej odev a smiať sa bude v deň najposlednejší.

797. A. Prehovoria je ústa s múdrosťou, láskavé slová sú na jej jazyku.

797. B. Otvorila svoje ústa v múdrosti a zákon spravodlivosti je na jej jazyku.

798. A. Sleduje priebeh všetkej práce po dome a nejedáva z chleba záhaľčivo.

798. B. Sledovala chodníky svojho domu a chlieb záhaľčivo nejedla.

799. A. Keď prehovoria jej synovia, dobrorečia jej a jej manžel zahŕňa ju pochvalou.

799. B. Povstali jej synovia a za najblahoslavenejšiu ju vyhlasovali i jej muž ju chválil.

800. A. Rúče sa namáhalo veľa žien, lež ty si ich všetky predstihla.

800. B. Mnohé dcéry zhromaždili bohatstvo, ty si prevýšila všetky.

801. A. Spanilosť je klam a krása - daromnosť; chválu si zasluhuje žena, čo sa bojí Pána.

801. B. Priazeň je klamná a krása márna; pretože žena, ktorá sa bojí Pána, bude velebená.

Obsah druhej knihy

Kapitola 1.

O obetovaní presvätej 3.-ročnej Márie v chráme

- Archa zmluvy predobrazovala Máriu. Šťastný, koho Pán povoláva. Vstup do rehoľného života vzbudzuje u diablov hnev. Život zasvätených. Lótova žena.

Kapitola 2.

O zvláštnej milosti, ktorú Všemohúci udelil najsvätejšej Márii, keď sa usadila v chráme

- Mária prosí anjelov o pomoc, Otca o dar pokory a tichosti. Obliečka, zásnuby a 4 rehoľné sľuby. Náklonnosť. Rehoľný stav ustanovil Najvyšší s cieľom zachovať učenie kresťanskej dokonalosti.

Kapitola 3.

Poučenie o rehoľných sľuboch, ktoré mi udelila nebeská Kráľovná

- Niektoré duše zvedené horlivosťou zanedbávajú základné povinnosti. Klauzúra zmyslov.

Kapitola 4.

O dokonalosti, s akou najsvätejšia Mária prežívala dni v chráme a aké cvičenia dostala

- Program dňa. Mária veľa čítala posvätné knihy. Ostražitosť zvlášť u rehoľníkov. Pevné predsavzatie.

Kapitola 5.

O dokonalosti najsvätejšej Márie, s akou konala všetky cnosti a o jej pokroku v nich

- Cnosť - zvyk ku konaniu dobra. Jej cnosti vliate a získané. Naša povinnosť je spolupôsobiť pri cnostiach.

Kapitola 6.

O cnosti viery a ako sa v nej najsvätejšia Mária cvičila

- Videnia Jej napomáhali vo viere. Jej viera má trvácnosť, silu a múdrosť. Varovanie pre kresťanov, ktorí nasledujú slepých vodcov. Vieru treba zveľaďovať.

Kapitola 7.

O cnosti nádeje a ako sa v nej Mária cvičila

- Nádej dopĺňa vieru. Zúfalstvo. Veľkosť odmeny pôsobí na nádej. Potreba zbaviť sa nám ľahostajnosti.

Kapitola 8.

O cnosti lásky najsvätejšej Márie

- Matka krásneho milovania. Žriedlom jej lásky sú hlboké vedomosti a múdrosť. Čistá láska.

Kapitola 9.

O cnosti múdrosti a ako sa v nej cvičila najsvätejšia Kráľovná nebies

- Súdnosť je súčasť múdrosti. Päť činnosti múdrosti. Politická a vladárska múdrosť Panny Márie. Pravidlá múdrosti.

Kapitola 10.

O cnosti spravodlivosti a ako ju konala najsvätejšia Mária

- Nespravodlivosť vychádza z vášní. Láska k pravde. Prevracači poriadku spravodlivosti. Urážka Boha.

Kapitola 11.

O cnosti statočnosti a ako ju osvedčovala najsvätejšia Mária

- Statočnosť je vznešenejšia ako zdržanlivosť. Účinky vznetlivosti a ako ich mierniť. Hnev.

Kapitola 12.

O cnosti miernosti a ako ju osvedčovala najsvätejšia Mária

- Miernosť je cnosť na ovládanie zmyslov. Túžba vedieť viac ako je potrebné, škodí. Zvedavosť. Zdržanlivosť a pudy. Rozkoše a márnosti.

Kapitola 13.

O siedmych daroch Ducha Svätého a ako ich najsvätejšia Mária používala

- Dary Ducha Svätého a čnosti. Schopnosť vôle. Dar múdrosti je prvý. Cesta do zatratenia.

Kapitola 14.

Vysvetlenie rôznych druhov božských videní, aké mávala Kráľovná nebies a aké mali účinky

- Jedná sa o 5 druhov videní. Svetlo slávy. Diablov klam. ako si počínať pri videniach a zjaveniach.

Kapitola 15.

Popis iného druhu videní a obcovaní najsvätejšej Márie s jej anjelmi strážcami

- Láska, vernosť a starostlivosť anjelov o ľudí.

Kapitola 16.

Pokračovanie životopisu presvätého dieťaťa Márie v chráme. Pán ju pripravuje na ťažkosti a jej otec Joachim zomrie

- Panna Mária ako dieťa často čítavala zvlášť prorokov z Písma. Trpieť je vždy dobrodenie, Božie milosrdenstvo, za čo treba ďakovať. Škola kríža.

Kapitola 17.

Nebeská Kňažná cíti zármutok, Boh sa vzdialil od presvätej Márie; jej sladké, láskyplné a túžobné vzdychy

- Skúška opustenosťou Panny Márie. Zmiera túžbou po Bohu i po anjeloch. Iba najvyššie Dobro sa má uznávať a oceňovať.

Kapitola 18.

Ďalšie súženie našej Kráľovnej, z ktorých niektoré dopustil Boh skrz tvorov a starého hada

- Satana ničí Jej múdrosť, skromnosť a pokora. Pekelná horda Ju pokúša. Chce Ju zabiť. Ona zachováva vnútorný pokoj a volá k Pánovi. Had útočí pomocou tvorov. Jej čnosti vyvolali u dievčat z chrámu nevraživosť. Pomsta. Trpieť urážky a odpúšťať je záslužnejšie ako z vlastnej vôle volené najprísnejšie pokánie.

Kapitola 19.

Najvyšší osvietil a presvedčil kňazov o úplnej nevinnosti najsvätejšej Márie. Bolo jej oznámené, že jej matka, svätá Anna, čoskoro zomrie. Ona bola v hodine smrti u nej

- Anjeli preniesli Pannu Máriu k matke Anne v hodine smrti. Vzácnym umením človeka je poslušnosť voči Stvoriteľovi. Dôverovať viac Bohu ako sebe.

Kapitola 20.

Najvyšší sa zjavil svojej milovanej Márii, našej Kňažnej a udelil je neobyčajnú milosť

- Panna Mária prosí anjelov o to, čo má robiť, čo ešte neurobila. Je pre nás lepšie uprednostniť utrpenie kríža ako túžiť po útechách.

Kapitola 21.

Najvyšší nariadil najsvätejšej Márii, našej Kňažnej, aby vstúpila do stavu manželského a jej odpoveď na to

- Božie súdy sú tajomné a ľudia ich nemajú skúmať. Jej manželstvo bolo potrebné. Lucifer bol tým tiež uspokojený a urobil prímerie so svojou nenávisťou.

Kapitola 22.

Zasnúbenie presvätej Márie s prečistým Jozefom

- v chráme sa zišli slobodní muži z Dávidovho rodu. Jozefovi rozkvitol prút. V Nazarete. Jozef a Mária sú dôkazom, že aj vo svete možno žiť dokonale. Tým viac v rehoľnom stave.

Kapitola 23.

Vysvetlenie 31. kapitoly knihy Prísloví Šalamúnových, na ktoré mi Pán poukázal ohľadne života najsvätejšej Márie v manželstve

Kapitola 24.

Pokračovanie o tom istom predmete. Vysvetlenie ďalšej časti 31. kapitoly knihy Prísloví

- Povzbudenie pre pisateľku, aby žila v ústraní, uzobratá, dbala nanebeské svetlo a odporovala pudom odbojných vášní mocným prostriedkom bázne Božej.

V obsahu znamienko „-“ pri jednotlivých kapitolách z ľavej strany znamená, že ide o rozšírený obsah slovenského prekladu.